<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
  <stations>
    <station>
      <name> Автово </name>
      <date> 15 ноября 1955 года </date>
      <depth> 12 метров </depth>
      <architects> Е. А. Левинсон, А. А. Грушке </architects>
        <history> Плоское перекрытие зала поддерживают 46 колонн. Не все колонны круглые в плане: при входе на станцию потолок поддерживают две квадратные колонны. Из них 30 облицованы мрамором, а 16 — декоративными пластинами из литого стекла с обратным рельефом. Стекло в качестве облицовочного материала в метро было применено впервые. Для предотвращения растрескивания стекла при осадке бетонных опорных конструкций колонн стеклянные панели закреплены с помощью декоративной металлической ленты, обвивающей колонны. Ленинградские архитекторы нашли такой способ закрепления плит на бетоне, который обеспечил их сохранность. Внутренняя поверхность стеклянных панелей имеет гранёный рельеф, с углом граней 80 градусов. Благодаря такой огранке создается оптический эффект — свет отражается от граней прежде, чем достигает бетона, и прозрачное стекло перестаёт просвечивать. Поэтому становятся не видны опорные конструкции под стеклом, и все колонны кажутся стеклянными монолитами. Идею применения такого решения подсказал профессор кафедры теоретической физики Пермского государственного университета Г. З. Гершуни. Станцию освещают массивные люстры, расположенные по центру зала и над станционными платформами. Первоначальный проект предусматривал остекление и внутреннюю подсветку всех колонн подземного зала. Однако подрядчик не успевал полностью выполнить отливку к сдаче объекта, и колонны временно облицевали камнем. Но после выступлений Н. С. Хрущёва против «архитектурных излишеств» к вопросу об облицовке остальных колонн больше не возвращались.  </history>
    </station>

    <station>
      <name> Кировский завод </name>
      <date> 15 ноября 1955 года </date>
      <depth> ~ 50 метров</depth>
      <architects> А. К. Андреев </architects>
        <history> Подземный зал станции облицован дымчато-серым кавказским мрамором «Сванетия». 31 пара колонн, выстроенных в два длинных ряда и соединённых пологими арками, организуют перспективу станций своим чётким ритмом. Вершину каждой колонны украшает отлитый из алюминия горельефный картуш с индустриальной эмблемой. Чеканка и частичная полировка придают горельефам вид серебряных. 32 пары картушей (первая от входа на станцию установлена на краю стены) посвящены четырём основам тяжёлой индустрии: электрификации, каменноугольной, нефтяной и металлургической промышленности. Под горельефами планировали вывесить мраморные доски с письмами ленинградцев «отцу народов» Сталину. Впервые для оформления станций метрополитена применено «люверсное освещение». Люверс представляет собой сквозную решётку, состоящую из полос органического стекла. За ней на определённом расстоянии вмонтированы лампы «дневного света». Позже органическое стекло люверсов снято. Потолок центрального зала украшен лепниной. На ней буква «К» (в характерном для завода рисунке) окружена венками листьев и звездой. У торцевой стены центрального зала установлен бюст В. И. Ленина (скульптор Н. В. Дыдыкин). Через зал к нему ведёт «дорожка» из бордового гранита с чёрно-белым кантом. На дверях путевых стен установлены декоративные решётки с надписью «1955» по году открытия станции.  </history>
    </station>

    <station>
      <name> Адмиралтейская </name>
      <date> 28 декабря 2011 года </date>
      <depth> 86 м </depth>
      <architects> А. С. Константинов </architects>
      <history>  Должна была открыться ещё в сентябре 1997 года вместе со «Спортивной» и «Чкаловской», но до 2011 года была «станцией-призраком», которую поезда проезжали без остановки. Открыта 28 декабря 2011 года. В период навигации по Неве является одной из двух станций, открытых для проезда пассажиров в ночное время. Самая глубокая станция метро в Санкт-Петербурге и в России.  </history>
    </station>

    <station>
      <name> Академическая </name>
      <date> 31 декабря 1975 года </date>
      <depth> ≈ 64 м </depth>
      <architects> А. С. Гецкин, В. П. Шувалова, В. Г. Хильченко </architects>
      <history> В определении названия станции сыграло роль то, что поблизости от неё имеется ряд научно-исследовательских институтов, а ряд улиц этого района получили имена по кустовому принципу — для прославления науки и её деятелей. Павильон станции расположен в историческом районе Гражданка, на пересечении проспекта Науки и Гражданского проспекта. Фриз внутри наземного вестибюля выполнен из полированного красно-розового гранита, пол — из серого гранита, стены кассового зала облицованы белым мрамором.</history>
    </station>

    <station>
      <name> Балтийская </name>
      <date> 15 ноября 1955 </date>
      <depth> ≈ 40 м </depth>
      <architects> М. К. Бенуа, А. И. Кубасов, Ф. Ф. Олейник </architects>
      <histoy> 15 декабря 2011 года Советом по сохранению культурного наследия станция внесена в единый государственный реестр объектов культурного наследия регионального значения.Павильон станции выполнен по проекту архитекторов М. К. Бенуа, А. И. Кубасова, Ф. Ф. Олейник, инженера С. М. Эпштейн и располагается на площади Балтийского вокзала. Павильон пристроен непосредственно к восточному флигелю здания Балтийского вокзала и обращён шестиколонным портиком-лоджией к привокзальной площади.

        Вокруг купола эскалаторного зала проходит кольцевой коридор, который сообщается с помещениями вокзала вентиляционными люками (доступ в коридор осуществляется со второго этажа).

        Между колоннами портика наземного павильона, в нише за колоннадой над входными дверями располагаются пять барельефов выдающихся русских флотоводцев:

        Портрет адмирала Ф. Ф. Ушакова. Скульптор В. В. Исаева
        Портрет адмирала М. П. Лазарева. Скульптор А. А. Стрекавин
        Портрет адмирала В. А. Корнилова. Скульптор А. Н. Черницкий
        Портрет адмирала П. С. Нахимова. Скульптор Р. К. Таурит
        Портрет адмирала С. О. Макарова. Скульптор А. Г. Овсянников

        Стену кассового зала украшают рельефы. При спуске в эскалаторный зал мог находиться памятник Сталину на фоне картины «Крейсер „Аврора“».

        Генеральным планом развития Санкт-Петербурга предусматривается строительство второго выхода к зданию бывшего Варшавского вокзала. Эти планы впервые были озвучены в конце 1980-х годов. Он расположится в подземном пешеходном переходе западнее бывшего Варшавского вокзала. На «Балтийской» он выйдет либо через нынешнее мозаичное панно «1917 год», либо над одним из боковых залов. </histoy>
    </station>

    <station>
      <name> Бухарестская </name>
      <date> 28 декабря 2012 года </date>
      <depth> 65 м </depth>
      <architects> Д. А. Бойцов, О. В. Рязанцева, М. Ю. Мартынова </architects>
      <history> В конце марта 2009 года губернатор Санкт-Петербурга Валентина Матвиенко поддержала просьбу о переименовании станции в «Метростроевскую» в связи с планируемым вводом в эксплуатацию в год 70-летия Петербургского Метростроя. Вслед за этим активисты Фрунзенского района выдвинули ещё несколько вариантов переименования «Бухарестской», среди которых звучали названия «Университет Профсоюзов» или «Профсоюзная» (в честь Гуманитарного университета профсоюзов, расположенного неподалёку), а также «Екатерининская» (в ознаменование юбилея вступления на престол Екатерины Великой).
        Также недовольство планируемым названием выражал МИД России, указывая на то, что «Румыния — это государство, которое нельзя назвать дружественным», и на поддержку Румынией НАТО.
        Однако Топонимической комиссией Санкт-Петербурга было принято решение название станции не менять. Губернатор Полтавченко утвердил решение комиссии, а поэтому переименование не состоялось.
        Свое нынешнее название получила по одноименной улице.

        Станцию должны были украшать два ряда светильников, стилизованных под фонари Бухареста, по середине станции был бы подземный переход на планирующуюся тогда станцию Кольцевой линии, а торец бы украсило панно с видами Бухареста.
        Позже проект изменили и участок левого опорного тоннеля перебрали, под один из станционных тоннелей пилонной станции.
        Строительство было вновь возобновлено в 2006 году. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Василеостровская </name>
      <date> 3 ноября 1967 года </date>
      <depth> ≈ 64 м </depth>
      <architecs> А. Я. Мачерет, А. И. Прибульский, Л. С. Чупина </architecs>
      <history> Павильон станции, вход в который приподнят на 11 ступенек над поверхностью земли, выполнен по проекту архитекторов А. С. Гецкина, В. П. Шуваловой и инженера В. И. Акатова. Располагается на Васильевском острове на углу Среднего проспекта и 7-й линии. Изначально стены, обращённые на эти улицы, имели сплошное остекление, однако в дальнейшем панорамные окна примерно на две трети были заложены кирпичом. Под козырьком вестибюля с целью предотвращения возможного повторения инцидента, произошедшего на станции «Сенная площадь», были установлены дополнительные опоры, которые демонтировали позже, чем на остальных станциях — во время реконструкции в 2015 году.
        В нишах здания имелись встроенные помещения телефонных будок, которые также были убраны в 2015 году.
        В вестибюле верхний эскалаторный зал совмещён с кассовым, в этом пространстве используется закарнизное освещение. В часы пик, чтобы предотвратить давку в эскалаторном зале, закрывается бо́льшая часть входных дверей. «Василеостровская» — станция закрытого типа («горизонтальный лифт») глубокого заложения (глубина ≈ 64 м). Станция начинает серию из шести станций типа «горизонтальный лифт», идущих подряд. По краям платформ установлены платформенные раздвижные двери. Подземный зал сооружён по проекту архитекторов А. Я. Мачерета, А. И. Прибульского, Л. С. Чупиной и инженера В. И. Акатова. С 1967 по 2018 годы центральный зал станции был представлен пассажирам в укороченном виде: часть зала станции занимали служебные помещения, поэтому первые две двери в первом вагоне в сторону «Приморской» и последние две двери в последнем вагоне в сторону «Гостиного Двора» были закрыты и заблокированы (с 2009 по 2018 года эта особенность упоминалась в оповещениях автоинформатора в вагонах поездов). В феврале-апреле 2018 года были проведены работы по переносу торцевой решетки, по завершении которых, 11 апреля 2018 года, заблокированные двери стали доступны для входа и выхода пассажиров.
        На торцевой стене изначально были установлены двое механических часов, которые через некоторое время были демонтированы. В 2018 году у «Петербургского метрополитена» были мысли по восстановлению этих часов, но в итоге от этой идеи отказались.  </history>
    </station>

    <station>
      <name> Владимирская </name>
      <date> 15 ноября 1955 года </date>
      <depth> ≈ 55 м </depth>
      <architects> А. В. Жук, А. И. Прибульский, Г. И. Александров </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Волковская </name>
      <date> 20 декабря 2008 года </date>
      <depth> 61 м </depth>
      <architects> ОАО НИПИИ «Ленметрогипротранс» </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Выборгская </name>
      <date> 22 апреля 1975 </date>
      <depth> ≈ 67 м </depth>
      <architects> А. В. Жук, В. Ф. Дроздов, Е. А. Жук </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Горьковская </name>
      <date> 1 июля 1963 года/26 декабря 2009 года (реконструкция) </date>
      <depth>	≈ 53 м </depth>
      <architects> С. И. Евдокимов, Н. И. Башнин, А. П. Изоитко, С. Л. Михайлов, Е. И. Травников </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Гостиный двор </name>
      <date> 3 ноября 1967 года </date>
      <depth> - </depth>
      <architects> Валлен-Деламот, Жан-Батист-Мишель </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Гражданский проспект </name>
      <date> 29 декабря 1978 года </date>
      <depth>	≈ 64 м </depth>
      <architects> А. С. Гецкин, Е. И. Валь, В. Н. Выдрин </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Девяткино </name>
      <date> 29 декабря 1978 года </date>
      <depth> - </depth>
      <architects> А. С. Гецкин, К. Н. Афонская, И. Е. Сергеева, A. Н. Квятковский, Н. И. Згодько </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Достоевская </name>
      <date> 30 декабря 1991 года </date>
      <depth>	≈ 62 м </depth>
      <architects> А. В. Жук, А. Д. Токмань </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Елизаровская </name>
      <date> 21 декабря 1970 года </date>
      <depth>	≈ 62 м </depth>
      <architects> А. К. Комалдинов, И. И. Комалдинова </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Звёздная </name>
      <date> 25 декабря 1972 года </date>
      <depth>	≈ 22 м </depth>
      <architects> Ю. В. Билинский, Г. А. Михайлов, Г. А. Шихалева </architects>
    </station>

    <station> Звенигородская
      <date> 20 декабря 2008 </date>
      <depth>	≈ 57 м </depth>
      <architects> Н. В. Ромашкин-Тиманов, Ю. В. Еечко, Д. А. Бойцов, Н. А. Виноградова </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Комендантский проспект </name>
      <date> 2 апреля 2005 года </date>
      <depth> 75 м </depth>
      <architects> А. С. Константинов, Н. В. Ромашкин-Тиманов, В. Г. Хильченко, Ю. Ю. Подервянская, Т. Р. Баранова, М. В. Павлова </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Крестовский остров </name>
      <date> 3 сентября 1999 года </date>
      <depth> ≈ 49 м </depth>
      <architects> Е. М. Рапопорт, Г. А. Васильев </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Купчино </name>
      <date> 25 декабря 1972 года </date>
      <depth> - </depth>
      <architects> К. Н. Афонская, А. С. Гецкин, И. Е. Сергеева, С. С. Костенко </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Ладожская </name>
      <date> 30 декабря 1985 года </date>
      <depth>	≈ 61 м </depth>
      <architects> В. Н. Есиновский, С. Н. Кривоносов, Л. А. Филиппова, Ю. А. Рыжов </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Ленинский проспект </name>
      <date> 5 октября 1977 года </date>
      <depth>	≈ 8 м </depth>
      <architects> А. С. Гецкин, Е. И. Валь </architects>
        <history> Станция готовилась к пуску под названием «Проспект Героев», но её оформление частично перекликается с Мавзолеем Ленина. Расширяющиеся кверху колонны в перронном зале облицованы красным карельским гранитом. В отделке путевых стен использован неполированный белый мрамор. Как и станция «Проспект Ветеранов» — представитель немногочисленных в Петербургском метрополитене станций «московского типа» или «сороконожек» (колонных станций мелкого заложения с упрощённым оформлением подземного зала). Шрифт надписей на путевых стенах также является аллюзией на Мавзолей Ленина. Летом 2012 года выход со станции к Ленинскому проспекту оснащён подъёмником для людей с ограниченными возможностями. Этот подъёмник, разработанный «Ленметрогипротрансом», стал первым в Петербургском метрополитене. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Лесная </name>
      <date> 22 апреля 1975 года </date>
      <depth>	≈ 64 м </depth>
      <architects> А. И. Прибульский, В. В. Ганкевич </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Лиговский проспект </name>
      <date> 30 декабря 1991 года / 30 ноября 2014 года (реконструкция) </date>
      <depth> ≈ 66 м </depth>
      <architects> Ю. В. Еечко, Н. В. Ромашкин-Тиманов </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Ломоносовская </name>
      <date> 21 декабря 1970 </date>
      <depth> ≈ 65 м </depth>
      <architects> А. Я. Мачерет, Л. С. Чупина </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Маяковская </name>
      <date> 3 ноября 1967 года </date>
      <depth>	≈ 51 м </depth>
      <architects> Ю. В. Билинский, А. Д. Бочаров, Г. А. Михайлов </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Международная </name>
      <date> 28 декабря 2012 года </date>
      <depth>	65 м </depth>
      <architects> Н. В. Ромашкин-Тиманов, Я. В. Романова, Н. А. Виноградова </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Московская </name>
      <date> 25 декабря 1969 года </date>
      <depth>	≈ 29 м </depth>
      <architects> Н. В. Каменский, С. Г. Майофис </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Московские ворота </name>
      <date> 29 апреля 1961 года </date>
      <depth>	≈ 35 м </depth>
      <architects> В. А. Петров, К. М. Митрофанов, А. И. Горицкий </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Нарвская </name>
      <date> 15 ноября 1955 </date>
      <depth>	≈ 50 м </depth>
      <architects> А. В. Васильев, Д. С. Гольдгор, С. Б. Сперанский </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Невский проспект </name>
      <date> 1 июля 1963 года </date>
      <depth>	63 м </depth>
      <architects> С. Г. Майофис </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Новочеркасская </name>
      <date> 30 декабря 1985 года </date>
      <depth>	≈ 61 м </depth>
      <architects> В. Г. Хильченко, В. Г. Чехман, А. С. Гецкин </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Обводный канал </name>
      <date> 30 декабря 2010 года </date>
      <depth>	61 м </depth>
      <architects> П. В. Малмалаев, Б. А. Подольский </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Обухово </name>
      <date> 10 июля 1981 года </date>
      <depth> ≈ 58 м </depth>
      <architects> В. В. Попов, И. Н. Кусков, Л. М. Четыркин, И. Г. Лоханова, М. В. Меккель </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Озерки </name>
      <date> 19 августа 1988 года </date>
      <depth> ≈ 59 м </depth>
      <architects> В. Ф. Дроздов, Г. Н. Булдаков, В. В. Попов, Л. М. Четыркин, И. Г. Лоханова </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Парк Победы </name>
      <date> 29 апреля 1961 года </date>
      <depth> 45 м </depth>
      <architects> А. К. Андреев </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Парнас </name>
      <date> 22 декабря 2006 года </date>
      <depth> - </depth>
      <architects> Н. В. Ромашкин-Тиманов, В. Г. Хильченко, М. В. Павлова </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Петроградская </name>
      <date> 1 июля 1963 </date>
      <depth>	≈ 53 м </depth>
      <architects> В. Ф. Белов, А. В. Говорковский, В. Л. Ривин, Н. Н. Трегубов, Л. И. Шимаковский </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Пионерская </name>
      <date> 6 ноября 1982 года </date>
      <depth>	≈ 67 м </depth>
      <architects> А. С. Гецкин, В. Г. Чехман </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Площадь Александра Невского 1 </name>
      <date> 3 ноября 1967 года </date>
      <depth> ≈ 54 м </depth>
      <architects> Л. П. Лавров, Т. В. Шишкова, В. Г. Шишков </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Площадь Александра Невского 2 </name>
      <date> 30 декабря 1985 года </date>
      <depth>	≈ 60 м </depth>
      <architects> Г. Н. Булдаков, В. Н. Щербин, А. П. Волкова </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Площадь Восстания </name>
      <date> 15 ноября 1955 года </date>
      <depth>	≈ 58 м </depth>
      <architects>  Б. Н. Журавлёв, И. И. Фомин, В. В. Ганкевич </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Площадь Ленина </name>
      <date> 1 июня 1958 года </date>
      <depth>	71 м </depth>
      <architects> А. К. Андреев </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Площадь Мужества </name>
      <date> 31 декабря 1975 года </date>
      <depth> ≈ 67 м </depth>
      <architects> Л. Л. Шретер, Е. М. Рапопорт, А. Я. Свирский, Л. И. Шимаковский, П. И. Юшканцев </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Политехническая </name>
      <date> 31 декабря 1975 года </date>
      <depth> ≈ 65 м </depth>
      <architects> С. Б. Сперанский, Н. В. Каменский, Л. Г. Бадалян </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Приморская </name>
      <date> 28 сентября 1979 года </date>
      <depth> 68 м (до уровня головки рельсов) </depth>
      <architects> В. Н. Соколов, Н. И. Стародубов, В. А. Реппо </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Пролетарская </name>
      <date> 10 июля 1981 года / 17 ноября 2006 года (реконструкция) </date>
      <depth> 76 м </depth>
      <architects> Д. С. Гольдгор, Ю. В. Еечко, Р. Ш. Розенталь, Н. А. Афошин </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Проспект Большевиков </name>
      <date> 30 декабря 1985 </date>
      <depth> ≈ 68 м </depth>
      <architects> Ю. В. Еечко, Р. Ш. Розенталь </architects>
    </station>

    <station>
        <name> Проспект Ветеранов </name>
        <date> 5 октября 1977 года </date>
        <depth>	≈ 8 м </depth>
        <architects> В. Г. Хильченко </architects>
        <history> Стиль оформления — мемориальный, что соответствует названию станции. Колонны отделаны чёрным лабрадоритом и серым мрамором (крайние колонны), пол — серым гранитом, чёрным лабрадоритом с латунными вставками. Металлическими профилями выделены рёбра колонн. Путевые стены станции облицованы золотистым мрамором «газган». Вскоре после ввода станции в эксплуатацию над входами были установлены выполненные в чеканном металле горельефы на тему истории СССР, начиная с выстрела «Авроры» (скульпторы П. А. Якимович и А. И. Сиренко). </history>
    </station>

    <station>
      <name> Проспект Просвещения </name>
      <date> 19 августа 1988 года </date>
      <depth>	≈ 65 м </depth>
      <architects> Ю. В. Еечко, В. Г. Чехман, В. Г. Хильченко </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Пушкинская </name>
      <date> 30 апреля 1956 </date>
      <depth> ≈ 57 м </depth>
      <architects> Л. М. Поляков, В. А. Петров </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Рыбацкое </name>
      <date> 28 декабря 1984 года </date>
      <depth> - </depth>
      <architects> А. С. Гецкин, Н. В. Ромашкин-Тиманов, К. Г. Леонтьев </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Садовая </name>
      <date> 30 декабря 1991 года </date>
      <depth>	71 м </depth>
      <architects> А. И. Прибульский, Г. П. Кашихин, В. В. Попов, А. В. Гончаров </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Сенная площадь </name>
      <date> 1 июля 1963 </date>
      <depth>	≈ 55 м </depth>
      <architects> А. И. Прибульский, А. Я. Мачерет, В. В. Ганкевич </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Спасская </name>
      <date> 7 марта 2009 года </date>
      <depth>	61 м </depth>
      <architects> Е. М. Рапопорт, В. Н. Морозова, В. Г. Хозацкий </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Спортивная </name>
      <date> 15 сентября 1997 года </date>
      <depth>	64 м </depth>
      <architects> А. С. Константинов, В. С. Волонсевич, О. А. Кузнецов </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Старая Деревня </name>
      <date> 14 января 1999 </date>
      <depth> ≈ 61 м </depth>
      <architects> В. Н. Щербин, И. П. Макаюда </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Технологический институт 1 </name>
      <date> 15 ноября 1955 </date>
      <depth>	60 м </depth>
      <architects> А. М. Соколов, А. К. Андреев </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Технологический институт 2 </name>
      <date> 15 ноября 1955 </date>
      <depth>	60 м </depth>
      <architects> А. М. Соколов, А. К. Андреев </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Удельная </name>
      <date> 6 ноября 1982 года </date>
      <depth> ≈ 64 м </depth>
      <architects> А. С. Гецкин, В. Г. Хильченко, В. Н. Выдрин </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Улица Дыбенко </name>
      <date> 1 октября 1987 </date>
      <depth>	≈ 65 м </depth>
      <architects> О. Г. Кравцов, М. П. Антонов, Г. А. Васильев </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Фрунзенская </name>
      <date> 29 апреля 1961 </date>
      <depth>	≈ 39 м </depth>
      <architects> Б. Н. Журавлёв </architects>
    </station>

    <station id = "chernaya_rechka">
      <name> Чёрная речка </name>
      <date> 4 ноября 1982 года </date>
      <depth>	≈ 67 м </depth>
      <architects> Г. Н. Булдаков, В. Н. Щербин, А. П. Волкова </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Чернышевская </name>
      <date> 1 сентября 1958 года </date>
      <depth>	70 м </depth>
      <architects> А. В. Жук, С. Г. Майофис </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Чкаловская </name>
      <date> 15 сентября 1997 года </date>
      <depth>	≈ 60 м </depth>
      <architects> В. С. Волонсевич, А. С. Константинов </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Электросила </name>
      <date> 29 апреля 1961 года </date>
      <depth>	≈ 35 м </depth>
      <architects> Г. М. Вланин, С. И. Евдокимов, Н. В. Устинович </architects>
    </station>
  </stations>
</resources>