<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
  <stations>
    <station>
      <name> Автово </name>
      <date> 15 ноября 1955 года </date>
      <depth> 12 метров </depth>
      <architects> Е. А. Левинсон, А. А. Грушке </architects>
        <history> Плоское перекрытие зала поддерживают 46 колонн. Не все колонны круглые в плане: при входе на станцию потолок поддерживают две квадратные колонны. Из них 30 облицованы мрамором, а 16 — декоративными пластинами из литого стекла с обратным рельефом. Стекло в качестве облицовочного материала в метро было применено впервые. Для предотвращения растрескивания стекла при осадке бетонных опорных конструкций колонн стеклянные панели закреплены с помощью декоративной металлической ленты, обвивающей колонны. Ленинградские архитекторы нашли такой способ закрепления плит на бетоне, который обеспечил их сохранность. Внутренняя поверхность стеклянных панелей имеет гранёный рельеф, с углом граней 80 градусов. Благодаря такой огранке создается оптический эффект — свет отражается от граней прежде, чем достигает бетона, и прозрачное стекло перестаёт просвечивать. Поэтому становятся не видны опорные конструкции под стеклом, и все колонны кажутся стеклянными монолитами. Идею применения такого решения подсказал профессор кафедры теоретической физики Пермского государственного университета Г. З. Гершуни. Станцию освещают массивные люстры, расположенные по центру зала и над станционными платформами. Первоначальный проект предусматривал остекление и внутреннюю подсветку всех колонн подземного зала. Однако подрядчик не успевал полностью выполнить отливку к сдаче объекта, и колонны временно облицевали камнем. Но после выступлений Н. С. Хрущёва против «архитектурных излишеств» к вопросу об облицовке остальных колонн больше не возвращались.  </history>
    </station>

    <station>
      <name> Кировский завод </name>
      <date> 15 ноября 1955 года </date>
      <depth> ~ 50 метров</depth>
      <architects> А. К. Андреев </architects>
        <history> Подземный зал станции облицован дымчато-серым кавказским мрамором «Сванетия». 31 пара колонн, выстроенных в два длинных ряда и соединённых пологими арками, организуют перспективу станций своим чётким ритмом. Вершину каждой колонны украшает отлитый из алюминия горельефный картуш с индустриальной эмблемой. Чеканка и частичная полировка придают горельефам вид серебряных. 32 пары картушей (первая от входа на станцию установлена на краю стены) посвящены четырём основам тяжёлой индустрии: электрификации, каменноугольной, нефтяной и металлургической промышленности. Под горельефами планировали вывесить мраморные доски с письмами ленинградцев «отцу народов» Сталину. Впервые для оформления станций метрополитена применено «люверсное освещение». Люверс представляет собой сквозную решётку, состоящую из полос органического стекла. За ней на определённом расстоянии вмонтированы лампы «дневного света». Позже органическое стекло люверсов снято. Потолок центрального зала украшен лепниной. На ней буква «К» (в характерном для завода рисунке) окружена венками листьев и звездой. У торцевой стены центрального зала установлен бюст В. И. Ленина (скульптор Н. В. Дыдыкин). Через зал к нему ведёт «дорожка» из бордового гранита с чёрно-белым кантом. На дверях путевых стен установлены декоративные решётки с надписью «1955» по году открытия станции.  </history>
    </station>

    <station>
      <name> Адмиралтейская </name>
      <date> 28 декабря 2011 года </date>
      <depth> 86 м </depth>
      <architects> А. С. Константинов </architects>
      <history>  Должна была открыться ещё в сентябре 1997 года вместе со «Спортивной» и «Чкаловской», но до 2011 года была «станцией-призраком», которую поезда проезжали без остановки. Открыта 28 декабря 2011 года. В период навигации по Неве является одной из двух станций, открытых для проезда пассажиров в ночное время. Самая глубокая станция метро в Санкт-Петербурге и в России.  </history>
    </station>

    <station>
      <name> Академическая </name>
      <date> 31 декабря 1975 года </date>
      <depth> ≈ 64 м </depth>
      <architects> А. С. Гецкин, В. П. Шувалова, В. Г. Хильченко </architects>
      <history> В определении названия станции сыграло роль то, что поблизости от неё имеется ряд научно-исследовательских институтов, а ряд улиц этого района получили имена по кустовому принципу — для прославления науки и её деятелей. Павильон станции расположен в историческом районе Гражданка, на пересечении проспекта Науки и Гражданского проспекта. Фриз внутри наземного вестибюля выполнен из полированного красно-розового гранита, пол — из серого гранита, стены кассового зала облицованы белым мрамором.</history>
    </station>

    <station>
      <name> Балтийская </name>
      <date> 15 ноября 1955 </date>
      <depth> ≈ 40 м </depth>
      <architects> М. К. Бенуа, А. И. Кубасов, Ф. Ф. Олейник </architects>
      <histoy> 15 декабря 2011 года Советом по сохранению культурного наследия станция внесена в единый государственный реестр объектов культурного наследия регионального значения.Павильон станции выполнен по проекту архитекторов М. К. Бенуа, А. И. Кубасова, Ф. Ф. Олейник, инженера С. М. Эпштейн и располагается на площади Балтийского вокзала. Павильон пристроен непосредственно к восточному флигелю здания Балтийского вокзала и обращён шестиколонным портиком-лоджией к привокзальной площади.

        Вокруг купола эскалаторного зала проходит кольцевой коридор, который сообщается с помещениями вокзала вентиляционными люками (доступ в коридор осуществляется со второго этажа).

        Между колоннами портика наземного павильона, в нише за колоннадой над входными дверями располагаются пять барельефов выдающихся русских флотоводцев:

        Портрет адмирала Ф. Ф. Ушакова. Скульптор В. В. Исаева
        Портрет адмирала М. П. Лазарева. Скульптор А. А. Стрекавин
        Портрет адмирала В. А. Корнилова. Скульптор А. Н. Черницкий
        Портрет адмирала П. С. Нахимова. Скульптор Р. К. Таурит
        Портрет адмирала С. О. Макарова. Скульптор А. Г. Овсянников

        Стену кассового зала украшают рельефы. При спуске в эскалаторный зал мог находиться памятник Сталину на фоне картины «Крейсер „Аврора“».

        Генеральным планом развития Санкт-Петербурга предусматривается строительство второго выхода к зданию бывшего Варшавского вокзала. Эти планы впервые были озвучены в конце 1980-х годов. Он расположится в подземном пешеходном переходе западнее бывшего Варшавского вокзала. На «Балтийской» он выйдет либо через нынешнее мозаичное панно «1917 год», либо над одним из боковых залов. </histoy>
    </station>

    <station>
      <name> Бухарестская </name>
      <date> 28 декабря 2012 года </date>
      <depth> 65 м </depth>
      <architects> Д. А. Бойцов, О. В. Рязанцева, М. Ю. Мартынова </architects>
      <history> В конце марта 2009 года губернатор Санкт-Петербурга Валентина Матвиенко поддержала просьбу о переименовании станции в «Метростроевскую» в связи с планируемым вводом в эксплуатацию в год 70-летия Петербургского Метростроя. Вслед за этим активисты Фрунзенского района выдвинули ещё несколько вариантов переименования «Бухарестской», среди которых звучали названия «Университет Профсоюзов» или «Профсоюзная» (в честь Гуманитарного университета профсоюзов, расположенного неподалёку), а также «Екатерининская» (в ознаменование юбилея вступления на престол Екатерины Великой).
        Также недовольство планируемым названием выражал МИД России, указывая на то, что «Румыния — это государство, которое нельзя назвать дружественным», и на поддержку Румынией НАТО.
        Однако Топонимической комиссией Санкт-Петербурга было принято решение название станции не менять. Губернатор Полтавченко утвердил решение комиссии, а поэтому переименование не состоялось.
        Свое нынешнее название получила по одноименной улице.

        Станцию должны были украшать два ряда светильников, стилизованных под фонари Бухареста, по середине станции был бы подземный переход на планирующуюся тогда станцию Кольцевой линии, а торец бы украсило панно с видами Бухареста.
        Позже проект изменили и участок левого опорного тоннеля перебрали, под один из станционных тоннелей пилонной станции.
        Строительство было вновь возобновлено в 2006 году. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Василеостровская </name>
      <date> 3 ноября 1967 года </date>
      <depth> ≈ 64 м </depth>
      <architecs> А. Я. Мачерет, А. И. Прибульский, Л. С. Чупина </architecs>
      <history> Павильон станции, вход в который приподнят на 11 ступенек над поверхностью земли, выполнен по проекту архитекторов А. С. Гецкина, В. П. Шуваловой и инженера В. И. Акатова. Располагается на Васильевском острове на углу Среднего проспекта и 7-й линии. Изначально стены, обращённые на эти улицы, имели сплошное остекление, однако в дальнейшем панорамные окна примерно на две трети были заложены кирпичом. Под козырьком вестибюля с целью предотвращения возможного повторения инцидента, произошедшего на станции «Сенная площадь», были установлены дополнительные опоры, которые демонтировали позже, чем на остальных станциях — во время реконструкции в 2015 году.
        В нишах здания имелись встроенные помещения телефонных будок, которые также были убраны в 2015 году.
        В вестибюле верхний эскалаторный зал совмещён с кассовым, в этом пространстве используется закарнизное освещение. В часы пик, чтобы предотвратить давку в эскалаторном зале, закрывается бо́льшая часть входных дверей. «Василеостровская» — станция закрытого типа («горизонтальный лифт») глубокого заложения (глубина ≈ 64 м). Станция начинает серию из шести станций типа «горизонтальный лифт», идущих подряд. По краям платформ установлены платформенные раздвижные двери. Подземный зал сооружён по проекту архитекторов А. Я. Мачерета, А. И. Прибульского, Л. С. Чупиной и инженера В. И. Акатова. С 1967 по 2018 годы центральный зал станции был представлен пассажирам в укороченном виде: часть зала станции занимали служебные помещения, поэтому первые две двери в первом вагоне в сторону «Приморской» и последние две двери в последнем вагоне в сторону «Гостиного Двора» были закрыты и заблокированы (с 2009 по 2018 года эта особенность упоминалась в оповещениях автоинформатора в вагонах поездов). В феврале-апреле 2018 года были проведены работы по переносу торцевой решетки, по завершении которых, 11 апреля 2018 года, заблокированные двери стали доступны для входа и выхода пассажиров.
        На торцевой стене изначально были установлены двое механических часов, которые через некоторое время были демонтированы. В 2018 году у «Петербургского метрополитена» были мысли по восстановлению этих часов, но в итоге от этой идеи отказались.  </history>
    </station>

    <station>
      <name> Владимирская </name>
      <date> 15 ноября 1955 года </date>
      <depth> ≈ 55 м </depth>
      <architects> А. В. Жук, А. И. Прибульский, Г. И. Александров </architects>
        <history> «Владимирская» — пилонная станция глубокого заложения (глубина ≈ 55 м) с укороченным центральным нефом (залом). Данный тип станции (центральный зал более чем в три раза короче боковых залов) был использован впервые в Ленинградском метрополитене. Нововведение, скорее всего, было вызвано экономическими соображениями и было заимствовано в Москве. Подземный зал сооружён по проекту архитекторов Г. И. Александрова, А. В. Жука и А. И. Прибульского.

            Весь подземный зал облицован белым, чуть холодноватым уральским мрамором из месторождения «Коелга». Пол — из тёмного гранита, станцию освещают массивные люстры. Путевые стены покрыты мрамором. На дверях путевых стен установлены декоративные решётки с надписью «1955», по году открытия станции, такая же решётка располагается в торцевой стене центрального зала.

            В 1991 году станция была реконструирована в связи с обустройством перехода на станцию «Достоевская», в результате чего центральный зал станции был удлинён. Авторы проекта реконструкции — архитекторы А. В. Жук, А. И. Прибульский и А. Д. Токмань.
            В 2004 году была произведена замена освещения.
            В 2005 году была произведена замена полов на гранитные. Установлена выступающая шуцлиния по всей длине платформы (900 мм от бордюра) для слабовидящих пассажиров.  </history>
    </station>

    <station>
      <name> Волковская </name>
      <date> 20 декабря 2008 года </date>
      <depth> 61 м </depth>
      <architects> ОАО НИПИИ «Ленметрогипротранс» </architects>
        <history> Вестибюль станции расположен на пересечении Касимовской и Бухарестской улиц, вблизи одноимённой железнодорожной станции. Павильон представляет собой пятиугольное в плане четырёхэтажное здание, предназначенное для размещения служб метрополитена. Соединено с торговым комплексом «Радиус».

            В середине 2008 года были озвучены перспективные планы по постройке переходов через железнодорожные пути и реконструкции железнодорожной станции Волковская под пассажирские перевозки, но позже к обсуждению данных планов не возвращались. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Выборгская </name>
      <date> 22 апреля 1975 </date>
      <depth> ≈ 67 м </depth>
      <architects> А. В. Жук, В. Ф. Дроздов, Е. А. Жук </architects>
        <history> Павильон станции выполнен по проекту архитекторов А. С. Гецкина, В. П. Шуваловой, В. Г. Хильченко, инженеров Е. А. Эрганова, И. X. Целолихиной, С. П. Щукина и располагается на Лесном проспекте, между улицами Смолячкова и Гренадерской. Стеклянное здание своеобразно своим архитектурным проектом, потолок вестибюля набран из сборных армоцементных элементов, в отдельные секции которых вмонтированы ртутные лампы, из-за чего в вестибюле очень светло.
            Это не единственный сохранившийся «стеклянный» вестибюль. Из серии проектов также сохранилась «Академическая». «Политехническая» сильно модернизирована (нижний ярус остекления закрыт декоративным камнем), а на «Площади Мужества» наземный вестибюль потерял свой внешний вид при постройке жилого дома. Такой же стиль использован в «Девяткино», но из-за наземного расположения станции там создаётся другое впечатление. «Выборгская» — одна из двух станций в Санкт-Петербурге (другая — «Петроградская»), из наземного вестибюля которых начинается подземный пешеходный переход (этот к тому же — самый длинный в Петербурге). Над наклонным ходом вестибюля имеется балкон, на котором с 1970-х годов установлены декоративные растения. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Горьковская </name>
      <date> 1 июля 1963 года/26 декабря 2009 года (реконструкция) </date>
      <depth>	≈ 53 м </depth>
      <architects> С. И. Евдокимов, Н. И. Башнин, А. П. Изоитко, С. Л. Михайлов, Е. И. Травников </architects>
        <history> Вестибюль станции располагается вблизи Кронверка Петропавловской крепости, у развилки Кронверкского и Каменноостровского проспектов.

            Старый вестибюль являлся типовым для станций Ленинградского метрополитена, открытых в хрущёвскую эпоху (аналогичен вестибюлям станций «Парк Победы», «Электросила», «Фрунзенская»). Он представлял собой приземистое цилиндрическое здание с куполом и застеклёнными входами, построенное по проекту архитекторов Арона Гецкина и Валентины Шуваловой. Козырёк над входом после трагедии на станции «Сенная площадь» был укреплён специальными подпорками.

            Новый павильон станции, возведённый в 2009 году, — круглое в плане одноэтажное строение. Проект нового здания был выполнен ООО «СУАР. Т-проект». 27 марта 2009 года его поддержал градостроительный совет. Площадь павильона увеличилась в три раза. Как и старая постройка, для предотвращения затопления в связи с близостью реки Невы новый вестибюль находится на возвышении.  </history>
    </station>

    <station>
      <name> Гостиный двор </name>
      <date> 3 ноября 1967 года </date>
      <depth> - </depth>
      <architects> Валлен-Деламот, Жан-Батист-Мишель </architects>
        <history> Наземный вестибюль станции выполнен по проекту архитекторов А. К. Андреева, Я. Е. Москаленко и инженера С. П. Щукина. Вестибюль встроен в здание универмага «Гостиный двор» на углу Невского проспекта и Садовой улицы, из которого можно попасть в торговые залы Невской и Садовой линий. На высоту стен вестибюль облицован светлым мрамором «коелга», перекрыт складчатым потолком, скрывающим осветительные устройства. На расположенном над эскалаторным ходом витраже (художник А. Л. Королёв), отражена тема расстрела июльской демонстрации 1917 года на перекрестке Садовой улицы и Невского проспекта.

            Имеется второй вестибюль, введённый в эксплуатацию в составе второго пускового комплекса станции 30 апреля 1968 года. Встроен в Дом Энгельгардта — ныне Малый зал Филармонии, расположенный на пересечении Невского проспекта и набережной канала Грибоедова. При сооружении вестибюля Дом Энгельгардта был частично разобран, а затем восстановлен.

            Потолок вестибюля отделан жёлтыми металлическими листами.  </history>
    </station>

    <station>
      <name> Гражданский проспект </name>
      <date> 29 декабря 1978 года </date>
      <depth>	≈ 64 м </depth>
      <architects> А. С. Гецкин, Е. И. Валь, В. Н. Выдрин </architects>
        <history> Павильон станции, выстроенный по проекту архитекторов Г. Н. Булдакова и Л. Е. Кисельгофа, расположен на пересечении Гражданского проспекта и проспекта Просвещения. В результате позднейших пристроек торговых помещений внешний вид павильона несколько изменился по сравнению с первоначальным.

            Здание станции, облицованное бело-серым мрамором, выполнено по нетипичной для времени постройки схеме с раздельными кассовым и эскалаторным залами. При этом выход из эскалаторного зала расположен перпендикулярно входу для разделения потоков пассажиров. Следует отметить, что «Гражданский проспект» относится к редко встречающемуся типу станций с наземными комплексами противоатомной защиты. На верхнем этаже располагается аппарат дистанции № 1 Службы движения.
            Вход в кассовый зал осуществляется со стороны проспекта Просвещения. Справа от входа с улицы располагаются кассы продажи проездных документов. Зал имеет прямоугольную форму с потолком, понижающимся к проходу в эскалаторный зал. Освещение зала первоначально было выполнено в виде решётки сложной формы, за которой находились ртутные лампы. Летом 2011 года данная конструкция была демонтирована и заменена на стандартный подвесной потолок. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Девяткино </name>
      <date> 29 декабря 1978 года </date>
      <depth> - </depth>
      <architects> А. С. Гецкин, К. Н. Афонская, И. Е. Сергеева, A. Н. Квятковский, Н. И. Згодько </architects>
        <history> Станция открыта 29 декабря 1978 года под названием «Комсомольская» (в честь 60-й годовщины ВЛКСМ) в составе участка от «Академической» до «Комсомольской». 1 июля 1992 года переименована в «Девяткино» в соответствии с конъюнктурой и названием железнодорожной станции приозерского направления, через которую следуют электропоезда с Финляндского вокзала.
            Совет депутатов МО «Муринское сельское поселение» предложил переименовать станцию в Менделеевскую, по бульвару Менделеева, где 5 октября 2017 года был открыт памятник учёному.

            Генеральный директор компании «Арсенал Недвижимость» Арсений Лаптев сообщил, что его компания готова взять на себя расходы, связанные с переименованием станции метро «Девяткино» в «Менделеевскую». </history>
    </station>

    <station>
      <name> Достоевская </name>
      <date> 30 декабря 1991 года </date>
      <depth>	≈ 62 м </depth>
      <architects> А. В. Жук, А. Д. Токмань </architects>
        <history> Павильон выполнен по проекту архитекторов В. Г. Хильченко, А. С. Константинова и располагается в начале Загородного проспекта, у Владимирской площади. Чтобы не сказываться на стиле застройки района старого Санкт-Петербурга, павильон станции был немного утоплен в глубину дворов старых зданий.

            В 2006 году было закончено строительство восьмиэтажного здания, включающего в себя торговый комплекс и бизнес-центр «Regent Hall». Здание комплекса примыкает к вестибюлю метро, не накрывая его, и скрывает здание павильона. Проход к вестибюлю осуществляется непосредственно сквозь первый этаж торгового комплекса. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Елизаровская </name>
      <date> 21 декабря 1970 года </date>
      <depth>	≈ 62 м </depth>
      <architects> А. К. Комалдинов, И. И. Комалдинова </architects>
        <history> Павильон станции выполнен по проекту архитекторов А. С. Гецкина и В. П. Шуваловой в виде отдельно стоящего здания и располагается на пересечении проспекта Елизарова и улицы Бабушкина.

            В северной стене здания находится панно с промышленными видами Санкт-Петербурга. Под ним находится балкон над эскалаторным ходом, закрытый для прохода пассажиров. Зал вестибюля имеет гранитный пол. Освещение — металлические люминесцентные светильники, заглублённые в потолок, над кассами установлены закарнизные светильники.

            Снаружи станции над входом установлен козырёк, в котором размещены квадратные потолочные светильники.</history>
    </station>

    <station>
      <name> Звёздная </name>
      <date> 25 декабря 1972 года </date>
      <depth>	≈ 22 м </depth>
      <architects> Ю. В. Билинский, Г. А. Михайлов, Г. А. Шихалева </architects>
        <history> Станция открыта 25 декабря 1972 года в составе участка «Московская» — «Купчино», расположившегося на действовавшей к тому моменту служебной ветви от станции «Московская» к ТЧ-3. Выход со станции расположен на перекрёстке улиц Звёздной и Ленсовета. Названа согласно топонимике окружающих улиц: в проекте носила название «Имени Ленсовета», но в итоге было выбрано название «Звёздная».

            По этому названию определена тематика оформления станции — покорение космического пространства.

            Главный инженер проекта — Г. П. Конончук (ЛМГТ). Оформление павильона станции выполнено по проекту архитекторов А. С. Гецкина, В. П. Шуваловой и Н. И. Згодько. Круглый эскалаторный зал перекрыт куполом белого цвета, выносное декоративное кольцо у его основания выполнено золотой смальтой. В кассовом зале установлена скульптурная композиция, посвящённая Юрию Гагарину (скульпторы Э. Р. Озоль, И. Н. Костюхин и В. С. Новиков). «Звёздная» — станция закрытого типа («горизонтальный лифт») глубокого заложения (глубина ≈ 22 м). По краям платформ установлены платформенные раздвижные двери. Последняя станция данного типа, введённая в эксплуатацию. Подземный зал сооружён по проекту архитекторов Ю. В. Билинского, Г. А. Михайлова и Г. А. Шихалевой.

            Тематика художественного оформления станции посвящена освоению космического пространства. Стены облицованы светлым мрамором «коелга», горизонтальные швы декорированы алюминиевыми профилями. Световой карниз выполнен из алюминиевых листов с разнообразной фактурной отделкой. Торцевая стена подземного зала украшена декоративными алюминиевыми решётками с изображением звёзд.

            Наклонный ход, содержащий три эскалатора, расположен в северном торце станции; в 2018 году светильники наклонного хода были заменены со «световых столбиков» на «факелы».  </history>
    </station>

    <station>
        <name> Звенигородская </name>
      <date> 20 декабря 2008 </date>
      <depth>	≈ 57 м </depth>
      <architects> Н. В. Ромашкин-Тиманов, Ю. В. Еечко, Д. А. Бойцов, Н. А. Виноградова </architects>
        <history> Открыта 20 декабря 2008 года в составе первого пускового комплекса Фрунзенского радиуса. Была введена в эксплуатацию без выхода на поверхность. Для сообщения с остальными линиями метрополитена был задействован переходной коридор между станциями «Звенигородская» и «Пушкинская», а для выхода на поверхность — эскалаторный тоннель станции «Пушкинская». Собственные вестибюль и наклонный ход станции были открыты 26 декабря 2009 года.
            «Звенигородская» — колонно-стеновая станция глубокого заложения (глубина ≈ 57 м). Первоначально станция планировалась как колонная, но из-за остановки в 1996 году работ по сооружению станции и, вследствие этого, возникших деформаций частично построенного тоннеля, в 2001 году было принято решение для предотвращения дальнейших деформаций заменить часть колонн глухими простенками. Боковые тоннели станции имеют увеличенный, по сравнению с типовой колонной станцией, диаметр — 9,8 метров; средний зал — типовой с расстоянием между осями колонн 3,8 метра в продольном направлении и 8 метров — в поперечном.

            Станция построена по проекту архитекторов Ленметрогипротранса. Авторы проекта: Н. В. Ромашкин-Тиманов, Ю. В. Еечко, Д. А. Бойцов и Н. А. Виноградова. Тематика художественного оформления станции посвящена Семёновскому полку, казармы которого располагались в районе выхода станции на поверхность на Семёновском плацу (ныне Пионерская площадь). Пол выполнен из зелёного гранита Rakhi Green (Индия) с цветными вставками и окантовкой из красного гранита Imperial Red (Индия). Стены облицованы мрамором Коелга, гранитом Кашина гора и тёмно-зелёным мрамором Indiana Green (Индия). Выбор поставщика и камня из Индии произведён специалистом по природному камню Владимиром Шестаковым. На станции установлено мозаичное панно из смальты с изображением самых первых семёновцев Петра Великого, выполненное в мастерской Российской академии художеств (художник А. К. Быстров).</history>
    </station>

    <station>
      <name> Комендантский проспект </name>
      <date> 2 апреля 2005 года </date>
      <depth> 75 м </depth>
      <architects> А. С. Константинов, Н. В. Ромашкин-Тиманов, В. Г. Хильченко, Ю. Ю. Подервянская, Т. Р. Баранова, М. В. Павлова </architects>
        <history> Станция открыта 2 апреля 2005 года в составе участка «Старая Деревня» — «Комендантский проспект». Наименование получила по расположению на одноимённом проспекте. В проекте станция носила названия «Богатырская», «Богатырский проспект», «Комендантская площадь», «Комендантский аэродром» и «Проспект Испытателей».
            Вход в подуличный вестибюль осуществляется через подземный переход, расположенный рядом с Комендантской площадью. Имеется четыре выхода из метро по обе стороны Комендантского проспекта. Входы и выходы в метро оснащены пандусами для инвалидов. Входы в подземный переход перекрыты лёгкими павильонами, выполненными из металла и прозрачного материала — триплекса. В наклонном ходе увеличенного диаметра, расположенном в южном торце станции, установлен четырёхниточный эскалатор. С открытием торгово-развлекательного комплекса «Атмосфера» был открыт проход из подземного перехода в торговый комплекс.

            В северном торце станции существует задел под второй выход или пересадку на </history>
    </station>

    <station>
      <name> Крестовский остров </name>
      <date> 3 сентября 1999 года </date>
      <depth> ≈ 49 м </depth>
      <architects> Е. М. Рапопорт, Г. А. Васильев </architects>
        <history> Павильон станции выполнен на возвышении и располагается на пересечении Морского проспекта и Рюхиной улицы. Необходимость увязки направлений эскалаторного тоннеля и прилегающих улиц предопределила композицию станционного павильона в виде двух, смещённых по отношению друг к другу под углом 45° объёмных компонентов. Вестибюль решён в виде прозрачного куба, вбирающего в себя парковый пейзаж. Стеклянный объём перекрыт пространственной металлической структурой «МАРХИ». Куб пересекается под углом с открытой каменной аркадой, характерной для дворцово-парковых ансамблей Петербурга и повторяющей мотивы каменного ордера подземного зала.
            Конструкции витражей вестибюля — алюминиевые, стеклопакеты — тонированные.

            До июня 2017 года на входе будут устроены пандусы </history>
    </station>

    <station>
      <name> Купчино </name>
      <date> 25 декабря 1972 года </date>
      <depth> - </depth>
      <architects> К. Н. Афонская, А. С. Гецкин, И. Е. Сергеева, С. С. Костенко </architects>
        <history> Проектное название станции — «Ви́тебская» — производное от ряда, восходящего к Витебскому вокзалу — отправному пункту железной дороги:

            Ленинград-Витебскому отделению Октябрьской железной дороги принадлежит пассажирская платформа, вновь создававшаяся одновременно со станцией метро; к нему же пристыкованы гейты на электродепо «Московское», которое также строилось и вводилось в эксплуатацию одновременно со станцией.
            Витебский проспект, идущий параллельно названной железной дороге, к западу от неё — в 1970-е годы он заканчивался у вновь построенных станций.

            Окончательное название, «Купчино», станция метро получила по названию деревни, расположенной в 2 км к северу от неё, близ той же линии железной дороги. При этом, с вводом в эксплуатацию новых станций:

            название более близкой к деревне железнодорожной платформы Купчино (менее 1 км на север от деревни, построена в 1927 году) было передано новой платформе, сопряжённой с линией метро, а
            «старая ж/д платформа Купчино» была переименована в «Проспект Славы», по имени главной широтной транспортной артерии Фрунзенского района, начало которой отстоит от этой платформы примерно на то же расстояние к северу, что и деревня Купчино — к югу. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Ладожская </name>
      <date> 30 декабря 1985 года </date>
      <depth>	≈ 61 м </depth>
      <architects> В. Н. Есиновский, С. Н. Кривоносов, Л. А. Филиппова, Ю. А. Рыжов </architects>
        <history> Станция открыта 30 декабря 1985 года в составе участка «Площадь Александра Невского» — «Проспект Большевиков».

            Вопреки расхожему мнению, трасса «Дорога жизни» не имеет прямого отношения к месту расположения станции: она проходила по направлению современного шоссе Революции к Ладожскому озеру. Однако косвенное отношение к «Дороге жизни» станция метро всё же имеет: пригородное направление пассажирских перевозок близлежащего Ладожского вокзала охватывает исторические железнодорожные станции, связанные с «Дорогой жизни». Это отражено в оформлении станции метро.

            Проспект Косыгина до 1982 года назывался Ладожским. В проекте станция носила название «Новоладожская».

            Первоначально, при проектировании Правобережной линии, станцию планировалось построить на пересечении проспектов Индустриального и Косыгина, но из-за проблем с грунтами на данном участке трассу пришлось изменить и пустить на юго-восток в Невский район.  </history>
    </station>

    <station>
      <name> Ленинский проспект </name>
      <date> 5 октября 1977 года </date>
      <depth>	≈ 8 м </depth>
      <architects> А. С. Гецкин, Е. И. Валь </architects>
        <history> Станция готовилась к пуску под названием «Проспект Героев», но её оформление частично перекликается с Мавзолеем Ленина. Расширяющиеся кверху колонны в перронном зале облицованы красным карельским гранитом. В отделке путевых стен использован неполированный белый мрамор. Как и станция «Проспект Ветеранов» — представитель немногочисленных в Петербургском метрополитене станций «московского типа» или «сороконожек» (колонных станций мелкого заложения с упрощённым оформлением подземного зала). Шрифт надписей на путевых стенах также является аллюзией на Мавзолей Ленина. Летом 2012 года выход со станции к Ленинскому проспекту оснащён подъёмником для людей с ограниченными возможностями. Этот подъёмник, разработанный «Ленметрогипротрансом», стал первым в Петербургском метрополитене. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Лесная </name>
      <date> 22 апреля 1975 года </date>
      <depth>	≈ 64 м </depth>
      <architects> А. И. Прибульский, В. В. Ганкевич </architects>
        <history> Станция получила название из-за расположения вблизи Лесного проспекта, одной из главных магистралей исторического района Лесное, образовавшегося вокруг земель Лесного корпуса — ныне Лесотехнический университет имени С. М. Кирова (ранее — Лесотехническая академия).

            Во время подземного размыва грунта (плывуна) и ликвидации его последствий со строительством вместо размытых новых участков тоннелей в 1995—2004 годах была конечной на большей части — южном отрезке — линии, соединяясь с её северным участком «Площадь Мужества» — «Девяткино» бесплатными автобусными маршрутами, обслуживаемыми автобусами повышенной вместимости. Размыв был ликвидирован в 2004 году. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Лиговский проспект </name>
      <date> 30 декабря 1991 года / 30 ноября 2014 года (реконструкция) </date>
      <depth> ≈ 66 м </depth>
      <architects> Ю. В. Еечко, Н. В. Ромашкин-Тиманов </architects>
        <history> Вестибюль выполнен по проекту архитекторов Ю. В. Еечко и Н. В. Ромашкина-Тиманова. Встроен в административное здание метрополитена, расположенное на углу Транспортного переулка и Лиговского проспекта. В оформлении использованы белый мрамор, серый и красный гранит. Над эскалаторным тоннелем расположена балюстрада с декоративной решёткой и тумбами с оригинальными светильниками. На больших витражах из цветного стекла (творческая мастерская академика А. А. Мыльникова) были изображены виды старого Петербурга, однако после капитального ремонта в 2014 году витражные окна заложены.
            «Лиговский проспект» — односводчатая станция глубокого заложения (глубина ≈ 66 м). Подземный зал сооружён по проекту архитекторов Ю. В. Еечко и Н. В. Ромашкина-Тиманова. Стены и пол покрыты полированным красным гранитом. Торец станции украшает арка с декоративным витражом. Светильники подвешены на своде.

            Из-за особого расположения станции относительно вестибюля подземный зал станции и эскалаторный марш, содержащий три эскалатора, соединены между собой длинным S-образным пешеходным переходом. Светильники в наклонном ходе укреплены на своде, во время ремонта в 2014 году они были заменены на офисные лампы. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Ломоносовская </name>
      <date> 21 декабря 1970 </date>
      <depth> ≈ 65 м </depth>
      <architects> А. Я. Мачерет, Л. С. Чупина </architects>
        <history> Станция открыта 21 декабря 1970 года в составе участка «Площадь Александра Невского» — «Ломоносовская». Была названа по расположенному рядом Фарфоровому заводу, основанному при участии М. В. Ломоносова, и носившему на момент открытия станции название «Ломоносовский фарфоровый завод». В проекте станция носила название «Ивановская».

            Вестибюль станции расположен на территории Ломоносовского сквера, который находится на месте бывшего Спасо-Преображенского (Фарфоровского) кладбища. До появления вестибюля в центре сквера находилась Свято-Духовская церковь (снесена в 1966 году). </history>
    </station>

    <station>
      <name> Маяковская </name>
      <date> 3 ноября 1967 года </date>
      <depth>	≈ 51 м </depth>
      <architects> Ю. В. Билинский, А. Д. Бочаров, Г. А. Михайлов </architects>
        <history> Станция открыта 3 ноября 1967 года в составе участка «Василеостровская» — «Площадь Александра Невского». Название получила по улице Маяковского.
            Вестибюль станции выполнен по проекту архитекторов А. С. Гецкина, В. П. Шуваловой и инженера С. П. Щукина и встроен в дом № 71 по Невскому проспекту, напротив улицы Маяковского. Вход на станцию организован с двух фасадов здания: с Невского проспекта и с улицы Марата, на углу которой дом расположен.

            На обеих сторонах пилона вестибюля, перед входом в эскалаторный зал, находится художественная композиция, посвящённая В. В. Маяковскому (выколотка из меди, скульптор М. Т. Литовченко). Со стороны Невского проспекта на колонне помещено и его изображение поэта и стихи:
            СЛАВЬТЕ,
                    МОЛОТ И СТИХ,
                                ЗЕМЛЮ МОЛОДОСТИ!

            Со стороны эскалатора набраны известные строки:

            ОТЕЧЕСТВО
            СЛАВЛЮ,
            КОТОРОЕ ЕСТЬ,
            НО ТРИЖДЫ —
            КОТОРОЕ БУДЕТ!

            Высота букв составляет 80 мм, ширина 20 мм; со временем надпись существенно пострадала от вандализма, часть букв пришла в негодность. Метрополитен в 2012 году проводил работы по их замене, кроме «Маяковской», будут отреставрированы надписи на 12 станциях, общая стоимость работ составила около 300 тысяч рублей.</history>
    </station>

    <station>
      <name> Международная </name>
      <date> 28 декабря 2012 года </date>
      <depth>	65 м </depth>
      <architects> Н. В. Ромашкин-Тиманов, Я. В. Романова, Н. А. Виноградова </architects>
        <history>  Открыта 28 декабря 2012 года в составе четвёртого пускового комплекса первой очереди Фрунзенско-Приморской линии Петербургского метрополитена «Волковская» — «Международная». До 3 октября 2019 года являлась конечной станцией Фрунзенского радиуса.
            Наименование станции объясняется её расположением в районе, названия многим улицам которого присвоены в честь городов и общественных деятелей стран Восточной Европы, входивших в Организацию Варшавского договора, и Финляндии. Например, Бухарестская, Будапештская, Турку, Белы Куна и прочие. Проектное название станции — «Улица Белы Куна». Вестибюль станции встроен в торговый комплекс «Международный» и расположен юго-западнее пересечения улиц Бухарестской и Белы Куна. </history>
    </station>

    <station>
      <id> 36 </id>
      <name> Московская</name>
      <date> 25 декабря 1969 года </date>
      <depth>	≈ 29 м </depth>
      <architects> Н. В. Каменский, С. Г. Майофис </architects>
        <history> Станция открыта 25 декабря 1969 года в составе участка «Парк Победы» — «Московская». Наименование получила из-за расположения на Московском проспекте, возле Московской площади. От станции идут автобусы и маршрутные такси в аэропорт Пулково.
            Павильоны у станции отсутствуют, вход осуществляется через два подуличных кассовых зала, разнесённых по разные стороны Московской площади, залы сообщаются с поверхностью через подземные переходы. Северный вход («Московская-1») расположен в месте примыкания улицы Типанова и Авиационной улицы к Московскому проспекту. Южный вход («Московская-2») расположен в месте примыкания Алтайской улицы к Московскому проспекту. Он был открыт к 100-летию В. И. Ленина в составе следующего пускового участка в апреле 1970 года. Единственная на линии непересадочная станция, являющаяся «проходной» (два выхода на противоположных концах). Всего в Петербургском метрополитене таких станций семь (Московская, Площадь Ленина, Ленинский проспект, Проспект Ветеранов, Спортивная, Проспект Славы и Дунайская).

            Вестибюли, кассовые залы и подземные переходы выполнены по проекту архитекторов А. С. Гецкина, В. П. Шуваловой, К. Н. Афонской, И. Е. Сергеевой и инженеров М. М. Синичкина, А. Д. Евстратова.

            «Московская» — станция закрытого типа («горизонтальный лифт») глубокого заложения (глубина ≈ 29 м). По краям платформ установлены платформенные раздвижные двери. Подземный зал сооружён по проекту архитекторов Н. В. Каменского, С. Г. Майофиса и инженеров Д. И. Селитый, Н. С. Арсеньевой. Является самой длинной станцией закрытого типа в городе, длина платформы была увеличена, чтобы вывести два выхода на разные стороны площади. На этой станции — 52 двери (на каждой из платформ — по 26, по 2 из которых закрыты).

            Выходы со станции располагаются в обоих торцах, в каждом выходе по три эскалатора. </history>
    </station>

    <station>
      <id> 33 </id>
      <name> Московские ворота </name>
      <date> 29 апреля 1961 года </date>
      <depth>	≈ 35 м </depth>
      <architects> В. А. Петров, К. М. Митрофанов, А. И. Горицкий </architects>
        <history> Наземный вестибюль выполнен по проекту архитекторов А. К. Андреева, А. М. Соколова, В. В. Кудрявцева и располагается на Московском проспекте, дом № 103, у площади Московские Ворота.

            Наземный вестибюль встроен в бывшее административное здание у Ташкентской улицы (теперь это третий учебный корпус Санкт-Петербургского Государственного инженерно-экономического университета) и выделен на его фасаде большим консольным изогнутым козырьком, который поддерживается двумя круглыми, расширяющимися кверху колоннами.

            «Московские ворота» — станция глубокого заложения пилонного типа с укороченным центральным нефом (залом) (глубина ≈ 35 м). Подземный зал сооружён по проекту архитекторов В. А. Петрова, К. М. Митрофанова, А. И. Горицкого и инженера В. И. Акатова. Пилоны, расширяющиеся кверху только со стороны среднего зала, отделаны красно-коричневым мрамором с закреплёнными на нём алюминиевыми профилями, который контрастирует с белыми сводами и светлым мрамором полом. Путевые стены облицованы белым кафелем. Торцевую часть центрального зала украшает копия одного из скульптурных фрагментов Московских триумфальных ворот, состоящего из оружия, доспехов, ружей, мечей. За ней скрыта дверь в служебное помещение.

            Наклонный ход, содержащий три эскалатора, расположен в южном торце центрального зала.

            В 2004 году заменено освещение станции. В 2011—2012 годах на станции произведен капитальный ремонт полов. Бетонное наливное покрытие в центральном и боковых залах заменено гранитным. </history>
    </station>

    <station>
      <id> 43 </id>
      <name> Нарвская </name>
      <date> 15 ноября 1955 </date>
      <depth>	≈ 50 м </depth>
      <architects> А. В. Васильев, Д. С. Гольдгор, С. Б. Сперанский </architects>
      <history> Станция открыта 15 ноября 1955 года в составе первой очереди метрополитена «Автово» — «Площадь Восстания». Названа из-за расположения в историческом районе Нарвской заставы. Павильон располагается на площади Стачек (в прошлом — Нарвская площадь), на которой расположены Нарвские триумфальные ворота.

        В ряде источников считают, что станция должна была называться «Сталинской». Это ошибочная информация: такой вариант названия никогда не рассматривался, ни в одном чертеже оно не фигурирует. Были варианты «Площадь Стачек», «Нарвские ворота», но имя Сталина там не присутствовало.

        15 декабря 2011 года Советом по сохранению культурного наследия станция внесена в единый государственный реестр объектов культурного наследия регионального значения.  </history>
    </station>

    <station>
      <name> Невский проспект </name>
      <date> 1 июля 1963 года </date>
      <depth>	63 м </depth>
      <architects> С. Г. Майофис </architects>
      <history> Станция открыта 1 июля 1963 года в составе участка «Технологический институт» — «Петроградская». Название связано с расположением на одноимённой главной магистрали города.

        Павильон у станции отсутствует. Вход в подуличный вестибюль осуществляется через подземные переходы, имеющие выходы на Михайловскую улицу, Думскую улицу и Невский проспект. Вестибюль и подземный переход выполнен по проекту архитекторов А. К. Андреева, А. С. Гецкина и В. П. Шуваловой. Подуличное размещение вестибюля было применено впервые в Ленинграде.

        При его сооружении на Думской улице были снесены Перинные ряды и портик Руска. В 1972 году портик был восстановлен с несколько изменёнными пропорциями, а в 2004 году был построен торговый центр «Перинные ряды», совершенно непохожий на предыдущие постройки.

        При открытии станция имела единственный выход в подземный вестибюль на улицу Бродского (с южной стороны станции). Выход был выполнен в виде каскада из двух групп эскалаторов: трёх малых, расположенных в поперечной камере, и трёх больших — в наклонном ходе (как на «Пролетарской»), но развёрнутых под углом друг к другу. После ремонта наклонного хода в 1998 году малые эскалаторы были демонтированы и заменены на трёхмаршевую лестницу. Летом 2007 года оригинальные элементы освещения вестибюля были заменены на стандартные.
        Выход на канал Грибоедова

        В ноябре 1967 года в северном торце станции был открыт пересадочный узел на станцию «Гостиный двор» Невско-Василеостровской линии. 30 апреля 1968 года в составе второго пускового участка у канала Грибоедова открылся второй выход станции «Гостиный двор», получивший название «Невский проспект-2» и ставший общим для обеих станций.

        «Невский проспект» — пилонная станция глубокого заложения (глубина — 63 м). Подземный зал сооружён по проекту архитектора С. Г. Майофиса и инженера Б. Д. Максимова.

        Своды и пилоны оштукатурены, в нижней части украшены рёбрами из полированного алюминия. Путевые стены были выложены стеклянной плиткой с красной подложкой, заменённой в 2006 году на искусственный камень похожего цвета. Пол центрального зала выложен габбро и лабрадоритом. Асфальтовый пол перронных залов в 2007 году заменён на гранитный.

        В средней части станции находится поперечная камера. С одной стороны к ней примыкает переходной коридор со станции «Гостиный двор» с широким мостиком и лестничным спуском на платформу среднего зала. С противоположной стороны поперечной камеры (на торцевой стене) размещён текст Указа Президиума Верховного Совета СССР «О награждении Ленинградского метрополитена имени В. И. Ленина орденом Ленина».

        До 2004 года станция освещалась ртутными лампами, затем освещение было заменено на натриевое. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Новочеркасская </name>
      <date> 30 декабря 1985 года </date>
      <depth>	≈ 61 м </depth>
      <architects> В. Г. Хильченко, В. Г. Чехман, А. С. Гецкин </architects>
      <history> Станция открыта под названием «Красногвардейская» 30 декабря 1985 года в составе участка «Площадь Александра Невского-2» — «Проспект Большевиков». В проекте станция носила название «Заневская». Название «Красногвардейская» получила по советскому наименованию Новочеркасского проспекта (в 1983—1990 годах — Красногвардейский). В июле 1992 года получила современное название «Новочеркасская» по тому же Новочеркасскому проспекту.

        Станция не имеет наземного павильона, подуличный вестибюль расположен под Заневской площадью на пересечении Заневского и Новочеркасского проспектов. Вестибюль в комплексе с подземными пешеходными переходами выполнен по проекту архитекторов В. Г. Хильченко, В. Г. Чехмана и А. С. Гецкина.

        В отделке стен вестибюля использован мрамор красных тонов. Над эскалаторным ходом расположен подсвеченный витраж «Побеждающая революция» (художники В. П. Гусаров и В. Г. Леканов).

        Под землёй, по всему периметру площади устроен общий замкнутый коридор шириной 6 метров с двенадцатью спусками с тротуаров и от трамвайных остановок. Стены подземного перехода облицованы керамической плиткой. Над входами в переход надпись алюминиевыми буквами: «Станция Новочеркасская». На ночь доступ пешеходов в переход перекрывается металлическими решётками.

        Со стороны Невы коридор образует аванзал шириной 15 метров, в котором размещаются встроенные торговые киоски. Из аванзала лестничный спуск ведет в собственно вестибюль — эскалаторный зал, к которому с двух сторон примыкают служебно-технические помещения. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Обводный канал </name>
      <date> 30 декабря 2010 года </date>
      <depth>	61 м </depth>
      <architects> П. В. Малмалаев, Б. А. Подольский </architects>
      <history> Ввод станции в эксплуатацию в составе первой очереди Фрунзенского радиуса в 2008 году не был предусмотрен. Станция открылась 30 декабря 2010 года.

        Планируется открытие перехода на станцию «Каретная» Красносельско-Калининской линии при её пуске.

        Вестибюль станции разместился в здании торгово-развлекательного центра «Лиговъ» на пересечении Лиговского проспекта и набережной Обводного канала, для постройки которого пришлось снести бывший кинотеатр «Север» (Лиговский проспект, 153) и разобрать 8-этажное здание, так как «Метрострой» не смог гарантировать сохранность последнего во время строительства. Оба эти здания были построены в 1914 году. Здание кинотеатра являлось частью неосуществлённого авторского проекта 1911 года, по которому предполагалось завершить выезд по Лиговскому проспекту за Обводный канал двумя высокими доминантами, слева и справа от оси проспекта, по Обводному каналу. Прежде здание кинотеатра «Север» (до революции — «Норд») считалось объектом культурного наследия, однако в августе 2004 года КГИОП исключил его из списка памятников. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Обухово </name>
      <date> 10 июля 1981 года </date>
      <depth> ≈ 58 м </depth>
      <architects> В. В. Попов, И. Н. Кусков, Л. М. Четыркин, И. Г. Лоханова, М. В. Меккель </architects>
      <history> Станция открыта 10 июля 1981 года в конце участка «Ломоносовская» — «Обухово».

        Наименование получила по расположению недалеко от одноимённого исторического района города. Этот район располагается за линией главного хода Октябрьской железной дороги — павильон метро обращён фасадом к тому месту, где некогда жили рабочие Обуховского завода. Сам завод располагается в районе станции метро «Пролетарская». Название было дано предприятию в 1869 году по имени основателя инженера Павла Матвеевича Обухова.

        Со станции осуществляется пересадка на одноимённую железнодорожную станцию. Станция расположена в стороне от крупных жилых кварталов и имеет небольшой пассажиропоток.
        Павильон станции выполнен по проекту архитекторов А. С. Гецкина, В. Н. Выдрина («Ленметрогипротранс») и располагается в конце улицы Грибакиных рядом с железнодорожной станцией Обухово в промзоне объединения «Звезда».
        Вестибюль представляет собой восьмигранный объём, в центре которого под куполом размещён эскалаторный зал, а по периметру — аванзал с двумя входами и одним выходом. Архитектурное решение фасадных плоскостей построено на сочетании глухих, облицованных шлифованным мрамором стен с витражами-вставками. Детали переплета выполнены из декоративного металла и анодированы в золотистый цвет. В отделке интерьеров использованы подобные же приёмы и материалы. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Озерки </name>
      <date> 19 августа 1988 года </date>
      <depth> ≈ 59 м </depth>
      <architects> В. Ф. Дроздов, Г. Н. Булдаков, В. В. Попов, Л. М. Четыркин, И. Г. Лоханова </architects>
      <history> Станция открыта 19 августа 1988 года в составе участка «Удельная» — «Проспект Просвещения». Наименование получила из-за расположения в историческом районе — Озерки.

        Павильон станции выполнен по проекту архитекторов Г. Н. Булдакова, В. Ф. Дроздова, С. Е. Кисловой, В. Н. Ловкачёва, Вл. В. Попова, В. М. Ривлина (при участии Б. Г. Костыговой) (мастерская № 16 «ЛенНИИпроекта») и располагается на Поклонной горе у развилки Выборгского шоссе и проспекта Энгельса. Вестибюль представляет собой прямоугольное здание, остеклённое со всех сторон. Портал входа утоплен внутрь здания.

        «Озерки» — односводчатая станция глубокого заложения (глубина ≈ 59 м). Подземный зал сооружён по проекту архитекторов Г. Н. Булдакова, В. Ф. Дроздова, В. В. Попова и Л. М. Четыркина (при участии И. Г. Лоханова). Оформлен гранитом, мраморным диабазом тёплого оранжевого тона. В отделке путевых стен использован травертин. Светильники выполнены в виде молекулярных соединений. Торцевую стену и пол подземного зала украшают мозаичные картины на темы природы, отдыха (художники С. Н. Репин, Н. П. Фомин и В. В. Сухов под руководством И. Г. Уралова).

        Наклонный ход, содержащий три эскалатора, расположен в северном торце станции; в 2018 году светильники наклонного хода были заменены со «световых столбиков» на «факелы». </history>
    </station>

    <station>
      <name> Парк Победы </name>
      <date> 29 апреля 1961 года </date>
      <depth> 45 м </depth>
      <architects> А. К. Андреев </architects>
      <history> Станция открыта 29 апреля 1961 года в составе участка «Парк Победы» — «Технологический институт». Наименование получила по расположению на территории одноимённого парка.

        Павильон станции выполнен по проекту архитекторов А. С. Гецкина, В. П. Шуваловой, и располагается на участке Московского парка Победы, выходящем на Московский проспект.

        Сооружён по типовому проекту (аналогичен вестибюлям станций «Электросила», «Фрунзенская», «Горьковская») и представляет собой круглое в плане здание с куполом и застеклёнными входами. По всему периметру над окнами и дверями был собран козырёк. Впоследствии по основанию навесов пошли трещины. В связи с этим и с трагедией на «Сенной площади» навес укреплён металлоконструкциями. Позднее под козырьком были устроены киоски.

        «Парк Победы» — станция закрытого типа («горизонтальный лифт») глубокого заложения (глубина ≈ 45 м). Данный тип станции был впервые применён в общемировой практике метростроения. Впервые в мире по краям платформы были установлены платформенные раздвижные двери. Подземный зал сооружён по проекту архитектора А. К. Андреева и инженера Г. А. Скобенникова.

        Ряды дверных проёмов обработаны закруглёнными полосами рифлёного металла. На стенах укреплены карнизы из узорчатого стекла, за которыми скрыты лампы. В торцевые стены вписаны параболические декоративные арки.

        Наклонный ход, содержащий три эскалатора, расположен в южном торце станции.

        C декабря 2013 по февраль 2015 года на станции проводился капитальный ремонт облицовки и гидроизоляции подземного зала. В ходе ремонтных работ наливной пол оригинального рисунка был заменён однотонным красным гранитом, в результате чего первоначальный облик станции, каким он был задуман архитектором А. К. Андреевым, был утрачен. Также были переоблицованы белым мрамором стены зала и заменены декоративные металлические элементы отделки.</history>
    </station>

    <station>
      <name> Парнас </name>
      <date> 22 декабря 2006 года </date>
      <depth> - </depth>
      <architects> Н. В. Ромашкин-Тиманов, В. Г. Хильченко, М. В. Павлова </architects>
      <history> Станция открыта 22 декабря 2006 года на действующем участке «Проспект Просвещения» — депо «Выборгское». Должна была быть построена вскоре после ввода в эксплуатацию пускового участка «Удельная» — «Проспект Просвещения», но из-за переносов сроков строительства депо «Выборгское» (чтобы разгрузить депо «Невское»), сроки открытия были отодвинуты. Одной из главных причин строительства станции официально была заявлена необходимость защитить порталы тоннелей от неблагоприятного воздействия со стороны окружающей среды.

        Происхождение названия: от промзоны Парнас, начинающейся в 500 метрах к востоку от станции, которая получила своё название от исторического названия горы Парнас в Шуваловском парке, располагающемся в двух километрах западнее. В проекте станция носила название «Парнасская». После открытия этой станции в Санкт-Петербурге стало 60 действующих станций. Список начальников станции: С. А. Васильев; А. А. Бобровский; П. М. Анисимов; К. А. Ипатов; Ж. В. Крымская.

        «Парнас» — наземная крытая станция, аналогичная по типу станциям «Купчино», «Девяткино» и «Рыбацкое», также расположенным между порталами тоннелей и депо соответствующих линий, но, в отличие от вышеперечисленных станций, не являющаяся пересадочным узлом на пригородные электропоезда. Протяжённость станции составляет 156 метров, ширина — 60 метров.

        Первоначальный проект станции, принятый в 1991 году Комитетом по градостроительству и архитектуре (КГА) (авторский коллектив Ю. В. Еечко и Н. В. Ромашкина-Тиманова), позже был отклонён. В 1995 году был разработан новый проект, с применением в отделке станции композитных материалов. После окончательного принятия решения о строительстве станции в 2005 году проект 1995 года в срочном порядке был переделан (архитекторы Н. В. Ромашкин-Тиманов, В. Г. Хильченко, М. В. Павлова) — вместо подземных переходов под путями были запланированы надземные, предусмотрены лифты для маломобильных лиц, на станции также появились аварийные выходы.

        Внутренние стены станции облицованы белым мрамором «коелга» со вставками из полированного гранита. В качестве облицовки полов использован гранит. Подвесные потолки изготовлены из композитного материала АЛЮМБОНД песочно-серого оттенка. Центральный переход с платформы «убытие» на платформу «прибытие», усиленный дополнительными фермами, расположен над путями и представляет собой арочный свод с витражами.

        Облицовка на относе выполнена из гранита красного и серого цветов. Внешне стены облицованы по системе «вентилируемого фасада». Основная часть облицовки выполнена с применением так называемых «петропанелей», которые выполняют как архитектурные, так и теплоизолирующие функции — защиту от влаги, осадков и резких перепадов температур.

        В качестве кровельного покрытия использованы специальные кровельные «петропанели».

        Тематика оформления станции посвящена древнегреческой мифологии. Станцию украшают художественные витражи, расположенные с южной и северной сторон здания метро (художники А. К. Быстров, Е.А Быстров, Г. А. Гукасов, витражист С. А. Хвалов). На главном круглом витраже изображена Ника, на большом тимпане изображена колесница Гелиоса, на двух малых тимпанах, расположенных по бокам станции, — похищение Европы и аргонавты. Витражи созданы в комбинированной мозаичной технике — некоторые элементы были созданы из цветного стекла, а некоторые были расписаны специальной краской. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Петроградская </name>
      <date> 1 июля 1963 </date>
      <depth>	≈ 53 м </depth>
      <architects> В. Ф. Белов, А. В. Говорковский, В. Л. Ривин, Н. Н. Трегубов, Л. И. Шимаковский </architects>
      <history> Станция открыта 1 июля 1963 года в составе участка «Технологический институт» — «Петроградская». Наименование получила из-за расположения на Петроградской стороне.

        Вестибюль выполнен по проекту архитекторов А. К. Андреева, Я. Е. Москаленко и встроен в здание «Дома мод», расположенное на пересечении Каменноостровского проспекта и Большого проспекта Петроградской стороны, у площади Льва Толстого.

        Вестибюль имеет Г-образную форму в плане. Над эскалаторным ходом размещался витраж, отражавший историю моды. На каждой из 6 картин были изображены мужчина и женщина, одетые в костюмы различных эпох (шкуры древнего мира, рыцарь и его дама и т. д.). Он был уничтожен 31 декабря 1993 года в результате взрыва в одном из магазинов, арендовавших помещение в Доме Мод.

        «Петроградская» является станцией закрытого типа глубокого заложения (глубина ≈ 53 м). По краям платформ установлены платформенные раздвижные двери. Подземный зал сооружён по проекту архитекторов В. Ф. Белова, А. В. Говорковского, В. Л. Ривина, Н. Н. Трегубова и Л. И. Шимаковского. Гофрированная поверхность стен перронного зала выполнена в виде облицовки из керамики. Торцевая стена украшена золотистым декоративным панно на фоне синей решётки, на котором изображены профили рабочего и крестьянки, которые создал художник Г. Н. Васильев.

        Наклонный ход, содержащий три эскалатора, расположен в северном торце станции.

        Ранее станция имела синие платформенные раздвижные двери, но в 2008 году они были заменены на типовые для всех станций закрытого типа чёрные платформенные раздвижные двери. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Пионерская </name>
      <date> 6 ноября 1982 года </date>
      <depth>	≈ 67 м </depth>
      <architects> А. С. Гецкин, В. Г. Чехман </architects>
      <history>  Станция открыта 6 ноября 1982 года в составе участка «Петроградская» — «Удельная». Наименование получила в честь 60-летия Всесоюзной пионерской организации имени В. И. Ленина. В проекте станция носила название «Богатырский проспект».

        Павильон станции со складчатой крышей и нависающим козырьком выполнен по проекту архитекторов В. Н. Щербина, Ю. М. Песоцкого и располагается на пересечении Коломяжского проспекта и проспекта Испытателей. В 2013 году с северной и южной стороны вестибюля были пристроены дополнительные торговые помещения, из-за чего первоначальный вид павильона станции утрачен.

        «Пионерская» — односводчатая станция глубокого заложения (глубина ≈ 67 м). Подземный зал сооружён по проекту архитекторов А. С. Гецкина и В. Г. Чехмана. Главный инженер проекта — Конончук Г. П. (ЛМГТ).

        Тема художественного оформления подземного зала посвящена Пионерскому движению. Путевые стены станции облицованы оранжевой и белой керамикой. Пол выстлан тёмным полированным гранитом. Торцевую стену подземного зала украшает декоративная композиция с подсветкой, напоминающая солнце.

        Наклонный ход, содержащий три эскалатора, расположен в южном торце станции; в 2017 году светильники наклонного хода были заменены со «световых столбиков» на «факелы». Станцию и наклонный ход связывает лестница. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Площадь Александра Невского </name>
      <date> 3 ноября 1967 года </date>
      <depth> ≈ 54 м </depth>
      <architects> Л. П. Лавров, Т. В. Шишкова, В. Г. Шишков </architects>
      <history> Станция была открыта 3 ноября 1967 года в составе участка «Василеостровская» — «Площадь Александра Невского». Получила название по расположению на одноимённой площади.

        Павильон станции выполнен по проекту архитекторов А. С. Гецкина и В. П. Шуваловой. Вестибюль круглый в плане; сначала пассажиры попадают в закруглённый коридор, по бокам которого располагаются кассы, а затем — в круглый эскалаторный зал с куполообразным потолком. Помещения отделаны эстонским доломитом, черновским мрамором, керамической плиткой и деревом. Выглядит павильон аналогично типовым круглым павильонам станций Московско-Петроградской линии. Позже, в 1974 году, перед зданием вестибюля была возведена гостиница «Москва», расположившаяся в самом конце Невского проспекта, напротив входа в Александро-Невскую лавру.

        В 2008 году из вестибюля был открыт переход в ТК «Москва». До его постройки на его месте были витражные окна, выходившие во двор гостиницы.

        «Площадь Александра Невского» — станция закрытого типа («горизонтальный лифт») глубокого заложения (глубина ≈ 54 м). По краям платформ установлены платформенные раздвижные двери. Подземный зал сооружён по проекту архитекторов Л. П. Лаврова, Т. В. Шишковой, В. Г. Шишкова и инженера О. В. Грейц. Композиции подземного зала станции придано некоторое своеобразие за счёт наклона стен внутрь. Стены перронного зала, облицованные белым мрамором, ритмично прорезаны дверными проёмами, над которыми установлены световые панели.

        В середине 1990-х годов плафоны на светильниках были заменены. Изначально плафоны имели ребристый рельеф, затем были поставлены плоские стеклянные, а с 2005 года — металлические светильники без рассеивателей.

        Наклонный ход, содержащий три эскалатора, расположен в северном торце станции; в 2016 году светильники наклонного хода были заменены со «световых столбиков» на «факелы».

        В торцевой стене подземного зала была установлена художественная композиция «Александр Невский» (скульпторы Э. Р. Озоль, И. Н. Костюхин и В. С. Новиков). Композиция выполнена из меди, на ней изображается древнерусская княжеская дружина. Панно получило прозвище «Пять мужиков на четырёх конях» по причине ошибки композиции. До 1985 года панно находилось в южном торце станции, за ней находилась кирпичная стена, закрывавшая две последние станционные двери

        В 1985 году при обустройстве перехода на Правобережную линию композиция была перенесена в переходный тоннель и развёрнута на 90°, при этом была заменена рама произведения. В результате этих изменений панно теперь освещается жёлтым светом потолочных светильников, установленных в переходе.

        Станция является пересадочным узлом к поездам четвёртой линии. Лестница перехода начинается в южном торце станции, пересадка представляет собой тоннельный переход с лестницей и малыми эскалаторами. На балюстрадах эскалаторов установлены светильники.

        Площадка перехода, на которой находится рельефное панно «Александр Невский», освещается оригинальными светильниками, такими же, как на станции «Площадь Александра Невского-2». </history>
    </station>

    <station>
      <name> Площадь Восстания </name>
      <date> 15 ноября 1955 года </date>
      <depth>	≈ 58 м </depth>
      <architects>  Б. Н. Журавлёв, И. И. Фомин, В. В. Ганкевич </architects>
      <hixtory> Станция открыта 15 ноября 1955 года в составе первой очереди метрополитена «Автово» — «Площадь Восстания». Названа по одноимённой площади.

        15 декабря 2011 года Советом по сохранению культурного наследия станция внесена в единый государственный реестр объектов культурного наследия регионального значения.

        Павильон северного выхода станции выполнен по проекту архитекторов В. В. Ганкевич, Б. Н. Журавлёва, И. И. Фомина, инженера Е. А. Эрганова и располагается на пересечении Невского и Лиговского проспектов и улицы Восстания, на месте снесённой Знаменской церкви.

        Павильон оформлен в классическом стиле — круглое здание с пристроенными по сторонам ризалитами. Здание, являющееся одним из символов петербургского метро, завершает ротонда со шпилем, который с момента постройки был увенчан звездой в лавровом венке. За месяц до открытия возведённого на площади Восстания монумента, также увенчанного звездой, звезда на шпиле станции метро была заменена буквой «М» (то есть «Метро»). Позднее буква была утрачена.
        13 августа 1960 года был открыт второй вестибюль в Московском вокзале с выходами на вокзал и Лиговский проспект. Архитекторы — А. С. Гецкин и В. П. Шувалова. Изначально, кроме подземного перехода в световой зал, существовал переход к платформам пригородного движения, который был закрыт при внедрении на них автоматизированной системы оплаты. В 2004 году вестибюль был реконструирован, на наклонном ходе оригинальные бордовые панели эскалаторных балюстрад были заменены на металлические.

        В обоих вестибюлях действуют трёхленточные эскалаторные марши с эскалаторами типа ЛТ-1. Высота подъёма в северном вестибюле составляет ≈ 57 м, в южном ≈ 54 м.


        Тема оформления подземного зала — Октябрьская революция 1917 года. При проектировании подземной части станции архитекторы применяли классические методы формообразования, что соответствовало традиции, которая преобладала в советской архитектуре 1950-х годов[3]
        Архитекторы сохранили конфигурацию тоннеля, стараясь как можно ближе подойти к габаритам конструкции, и использовать пространство зала с максимальной эффективностью. Задумав сохранить такое очертание станции, архитекторы подчинили этому замыслу всё:

        Цоколь, облицованный красным уральским мрамором, поднимается на высоту всего ~1.05 метра, сверху его ограничивает лепной карниз. Этот цоколь является самым низким среди станций Петербургского метрополитена.
        Свод центрального зала пересечён белыми лепными арками, со встроенными в них световыми дугами. В богатой декоративной отделке использованы элементы архитектуры эпохи классицизма.
        Со стороны центрального зала пилоны украшены декоративными решётками в круглых вентиляционных отверстиях и барельефными медальонами.

        Между пересадочным эскалатором и выходом на Московский вокзал на пилонах центрального подземного зала размещены четыре барельефа:

        «Выступление В. И. Ленина в Таврическом дворце». Скульптор А. И. Далиненко (содержит сохранившееся в Санкт-Петербурге изображение И. В. Сталина)
        «В. И. Ленин у шалаша в Разливе». Скульптор В. Б. Пинчук
        «Выстрел „Авроры“». Скульптор А. В. Разумовский
        «Выступление Ленина на площади перед Финляндским вокзалом». Скульптор В. И. Татарович

        Торцевую стену центрального подземного зала украшал барельефный портрет В. И. Ленина работы скульпторов А. Г. Плискина и В. И. Сычёва. Был демонтирован при обустройстве второго выхода на поверхность.

        Пол центрального зала выложен красным гранитом, возле пилонов имеются полосы из чёрного лабрадорита, со стороны центрального зала украшенные закономерно расположенными декоративными зубчиками, ограниченными белой полосой.

        Путевые стены украшены тем же красным мрамором и декоративным лепным карнизом, как и остальная станция. В нижней части стен проходит полоса плитки чёрного цвета, как и на остальных станциях первой очереди. На дверях путевых стен установлены декоративные решётки с надписью «1955», по году открытия станции. Посадочные платформы освещаются богато декорированными люстрами, сходными по дизайну с использованными тремя годами ранее в оформлении московской «Новослободской», в оформлении которых используются серп и молот, а также пятиконечные звёзды. Крайние люстры расположены на достаточном удалении от концов платформ, из-за чего части станции у порталов тоннелей были освещены слабо. В 2016 году на стенах боковых залов у последних вагонов установлены дополнительные упрощенные светильники в виде светящихся полос, у первых вагонов применено закарнизное освещение прожекторами.

        Платформа в сторону станции «Автово» существенно сужена в месте эскалаторного наклона, размещённого над перроном. На противоположной платформе в середине станции потолок поддерживают балки, также разделяя объём платформы на две части.

        В 1993 году полы на платформах были заменены с асфальтовых на гранитные, причём гранит на двух разных платформах разный — платформа в сторону «Чернышевской» выложена серым гранитом, а платформа в сторону «Владимирской» — красным. </hixtory>
    </station>

    <station>
      <name> Площадь Ленина </name>
      <date> 1 июня 1958 года </date>
      <depth>	71 м </depth>
      <architects> А. К. Андреев </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Площадь Мужества </name>
      <date> 31 декабря 1975 года </date>
      <depth> ≈ 67 м </depth>
      <architects> Л. Л. Шретер, Е. М. Рапопорт, А. Я. Свирский, Л. И. Шимаковский, П. И. Юшканцев </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Политехническая </name>
      <date> 31 декабря 1975 года </date>
      <depth> ≈ 65 м </depth>
      <architects> С. Б. Сперанский, Н. В. Каменский, Л. Г. Бадалян </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Приморская </name>
      <date> 28 сентября 1979 года </date>
      <depth> 68 м (до уровня головки рельсов) </depth>
      <architects> В. Н. Соколов, Н. И. Стародубов, В. А. Реппо </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Пролетарская </name>
      <date> 10 июля 1981 года / 17 ноября 2006 года (реконструкция) </date>
      <depth> 76 м </depth>
      <architects> Д. С. Гольдгор, Ю. В. Еечко, Р. Ш. Розенталь, Н. А. Афошин </architects>
    </station>

    <station>
      <name> Проспект Большевиков </name>
      <date> 30 декабря 1985 </date>
      <depth> ≈ 68 м </depth>
      <architects> Ю. В. Еечко, Р. Ш. Розенталь </architects>
      <history> «Проспе́кт Большевико́в» — станция Петербургского метрополитена. Расположена на Правобережной линии, между станциями «Ладожская» и «Улица Дыбенко». Станция открыта 30 декабря 1985 года в составе участка «Площадь Александра Невского-2» — «Проспект Большевиков».
        На стадии проекта станция носила имя «Улица Коллонтай».

        В 2007 году топонимическая комиссия приняла решение о переименовании станции из «Проспект Большевиков» в станцию «Оккервиль», однако это решение было отменено губернатором Санкт-Петербурга.

        Наземный павильон станции располагается в месте соединения проспекта Большевиков, проспекта Пятилеток, Российского проспекта и улицы Коллонтай. Выполнен по проекту архитекторов В. Г. Хильченко, К. Г. Леонтьевой и инженера Т. Б. Михальковой (институт «Ленметрогипротранс»).

        Вестибюль представляет собой компактное, круглое в плане двухэтажное здание. Павильон имеет застеклённую лоджию для прохода на первом этаже и кольцевую галерею — на втором. Венчает здание световой фонарь, поднятый над перекрытием, выполненным в виде складчатого железобетонного купола. Весной и в конце лета в течение нескольких минут солнечный свет проникает по наклонному ходу и освещает платформу. Отделка наружных стен сааремским доломитом светлого оттенка хорошо сочетается с витражными плоскостями, обрамлёнными анодированным алюминием.

        Вход в павильон и заглублённый до отметки 3,3 метра кассово-эскалаторный зал соединяют два марша лестниц. Кассовый зал облицован мрамором светло-коричневого тона и перекрыт ребристой конструкцией, создающей эффект парящего в воздухе купола. По его нижнему кольцу установлены светильники. Служебно-бытовые помещения для персонала располагаются в пределах общего объёма сооружения, занимая в основном второй его этаж.

        «Проспект Большевиков» — односводчатая станция глубокого заложения (глубина ≈ 68 м). Сооружена по проекту архитекторов Ю. В. Еечко, Р. Ш. Розенталя и инженера Е. В. Голубева (мастерская № 5 ЛенНИИпроекта).

        Тема художественного оформления станции — «Партия — вдохновляющая и организующая сила нашего общества». Основная смысловая нагрузка отведена приёму освещения всего пространства. Большепролётный зал станции покрыт не единым зонтом, а набран из трёх. Данное конструктивное решение на станциях подобного типа было применено впервые и больше нигде не встречается. Боковые своды как бы нависают в виде козырьков с двух сторон над путевыми зонами. Средний свод возвышается над боковыми и подсвечен мощными светильниками, размещёнными в сопряжениях зонтов, создавая ощущение воздушности.

        Перронный зал оформлен светло-серым камнем. На путевых стенах — красная гранитная полоса, пол выложен серыми и красными гранитными плитами. В торце подземного зала установлена стела с чеканкой «Серп и молот».

        В 2006 году освещение было заменено на натриевое.

        Наклонный ход, содержащий четыре эскалатора, расположен в южном торце станции. К эскалаторам ведёт широкая лестница, сделанная аналогично таким же на станциях «Чёрная речка» и «Пионерская». </history>
    </station>

    <station>
        <name> Проспект Ветеранов </name>
        <date> 5 октября 1977 года </date>
        <depth>	≈ 8 м </depth>
        <architects> В. Г. Хильченко </architects>
        <history> Стиль оформления — мемориальный, что соответствует названию станции. Колонны отделаны чёрным лабрадоритом и серым мрамором (крайние колонны), пол — серым гранитом, чёрным лабрадоритом с латунными вставками. Металлическими профилями выделены рёбра колонн. Путевые стены станции облицованы золотистым мрамором «газган». Вскоре после ввода станции в эксплуатацию над входами были установлены выполненные в чеканном металле горельефы на тему истории СССР, начиная с выстрела «Авроры» (скульпторы П. А. Якимович и А. И. Сиренко). </history>
    </station>

    <station>
      <name> Проспект Просвещения </name>
      <date> 19 августа 1988 года </date>
      <depth>	≈ 65 м </depth>
      <architects> Ю. В. Еечко, В. Г. Чехман, В. Г. Хильченко </architects>
      <history> Станция открыта 19 августа 1988 года в составе участка «Удельная» — «Проспект Просвещения». Названа из-за расположения возле одноимённой городской магистрали.
        Павильон станции выполнен по проекту архитекторов Ю. В. Еечко, Н. В. Ромашкина-Тиманова и располагается недалеко от пересечения проспекта Энгельса с проспектом Просвещения. Станция относится к редко встречающемуся типу станций с наземными комплексами противоатомной защиты.

        По первоначальному проекту здание вестибюля должно было быть встроено в производственно-бытовой комплекс. В 2015 году входы в вестибюль станции были реконструированы для удобства прохода маломобильных групп населения.

        До 1999 года на станции функционировали турникеты на выход.

        «Проспект Просвещения» — колонно-стеновая станция глубокого заложения (глубина ≈ 65 м). Подземный зал сооружен по проекту архитекторов Ю. В. Еечко, В. Г. Чехман и В. Г. Хильченко (институт «Ленметрогипротранс»). Арки расширяющихся кверху колонн перекрыты железобетонными балками. В отделке колонн использован белый мрамор и природный камень тёмно-красных тонов, полы отделаны серым гранитом.

        На колоннах установлены оригинальные светильники: со стороны боковых залов шарообразные, а со стороны центрального — вставленные в карниз и закрытые стеклянными плафонами.

        Торцевую стену станции украшает светильник, установленный на высокий столб в нише. Внешне он аналогичен тем, что установлены в центральном зале.

        С 19 августа 1988 до 22 декабря 2006 года станция была конечной. В 2006 году на станции было заменено освещение с ртутных ламп на натриевые, вследствие чего цвет пола стал трудноразличимым.

        Станция и наклонный ход, содержащий четыре эскалатора, соединены переходом, расположенным в северном торце станции и имеющим аванзал и коридор, разбитый на три узких прохода. В 2016 году были заменены светильники на балюстраде наклонного хода со стандартных цилиндрических («световые столбики») на стилизованные под станции первой очереди. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Пушкинская </name>
      <date> 30 апреля 1956 </date>
      <depth> ≈ 57 м </depth>
      <architects> Л. М. Поляков, В. А. Петров </architects>
      <history> Станция строилась в составе первой очереди метрополитена «Автово» — «Площадь Восстания», но из-за технических проблем при строительстве наклонного хода была открыта позже других станций — 30 апреля 1956 года (участок «Автово» — «Площадь Восстания» был запущен в эксплуатацию 15 ноября 1955 года, станцию «Пушкинская» поезда проезжали без остановки).

        Название связано с близостью Витебского вокзала, соединяющего Санкт-Петербург с городом Пушкин (Царское Село), где в Лицее с 1811 по 1817 год жил и учился поэт (позже Пушкин жил в Царском Селе в 1831 году). В проекте станция носила название «Витебская».

        15 декабря 2011 года совет по сохранению культурного наследия рекомендовал внести «Пушкинскую» в единый государственный реестр объектов культурного наследия регионального значения, однако пока она остаётся выявленным объектом культурного наследия.

        Павильон станции выполнен по проекту архитекторов А. А. Грушке, А. С. Гецкина, В. П. Шуваловой, инженера С. М. Эпштейна и располагается на Загородном проспекте, рядом с Витебским вокзалом. Вестибюль включает в себя:

        Коридор, идущий к дверям входа-выхода пассажиров. В нём расположены кассы станции.
        Центральный круглый зал, в нём находятся турникеты. Зал освещён светильниками, расставленными вдоль стен. Также обращают на себя внимание два киоска, декорированные в соответствии с оформлением станции. Потолок этого зала богато украшен лепниной.
        Над эскалаторным подъёмом расположен квадратный зал, отделённый от круглого большой аркой. На стене этого зала над наклонным ходом находится барельефный медальон с профильным изображением А. С. Пушкина, работы скульптора М. Т. Литовченко. Потолок зала отделан кессонами.

        Наклонный ход (выход со станции), содержащий три эскалатора, расположен в южном торце станции. Для его освещения применяются светильники, похожие на факелы. Такие светильники были распространены на станциях первой очереди.

        «Пушкинская» — пилонная станция глубокого заложения (глубина ≈ 57 м). Подземный зал сооружён по проекту архитекторов В. А. Петрова и Л. М. Полякова. Первоначально оформление станции планировалось связать со строительством Царскосельской железной дороги, первой в России. В окончательном проекте тематика изменилась — она целиком посвящена А. С. Пушкину, и считается одной из красивейших в петербургском метро. Это единственная станция первой очереди, спроектированная не ленинградскими архитекторами, а московским архитектором Л. М. Поляковым (проект также, в отличие от остальных станций, принят на внеконкурсной основе).

        Пилоны облицованы белым мрамором, пол выстлан тёмно-красным гранитом. Гранит доставлялся в Ленинград с Украины, с Токовских разработок. По кромке красного гранита выложен узор из чёрного и белого камня. В нишах установлены чёрные металлические торшеры с хрустальными чашами, излучающими свет. Светильники декорированы позолоченными стилизованными щитами, копьями и другими отделочными деталями. Пол проходов на перроны выложен гранитом, вокруг которого была положена простая кафельная плитка светлого цвета.

        В торце центрального подземного зала установлена статуя А. С. Пушкина работы М. К. Аникушина. За ней располагается панно художницы М. А. Энгельке, изображающее уголок Царскосельского парка. Панно подсвечено снизу лампами дневного света.

        На путевых стенах перронов — плитка двух цветов: снизу — чёрного, сверху — белого; установлены двери с декоративными решётками с надписью «1955» (станция была открыта в 1956 году, но решётки были сделаны аналогично соседним станциям). Станционные стены покрыты мрамором, украшены колоннами и изящными вентиляционными решётками, рисунок которых перекликается со светильниками центрального зала. Перроны освещены небольшими люстрами. Две люстры сняты с потолка над перроном в месте перехода на станцию «Звенигородская» и установлены в переходе.

        В 2006 году на станции проводилась замена полов. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Рыбацкое </name>
      <date> 28 декабря 1984 года </date>
      <depth> - </depth>
      <architects> А. С. Гецкин, Н. В. Ромашкин-Тиманов, К. Г. Леонтьев </architects>
      <history> «Рыба́цкое» — станция Петербургского метрополитена. Конечная станция Невско-Василеостровской линии. Расположена на наземном участке линии между порталом тоннелей и электродепо «Невское». Одна из трёх станций за КАД. Является самой восточной станцией метро в городе.

        Станция открыта 28 декабря 1984 года в составе участка «Обухово» — «Рыбацкое». Наименование получила по расположению в одноимённом историческом районе города.

        Станция находится на Тепловозной улице между пересечениями с улицами Дмитрия Устинова и Прибрежной. Расположена в наземном павильоне, здание которого входит в комплекс строений одноимённой железнодорожной станции. Платформы станции метро и железнодорожные платформы связаны между собой двумя подземными пешеходными переходами, один из которых не был открыт. Со станции имеются также выходы в сторону промзоны, расположенные на самой платформе.

        «Рыбацкое» — наземная крытая станция с боковыми платформами.

        Сооружена по проекту архитекторов А. С. Гецкина, Н. В. Ромашкина-Тиманова и К. Г. Леонтьевой. В отделке станции использованы белый и серый мрамор, профильный металл, стекло, полированный гранит. Со стороны въезда поездов в депо и в северном торце станции над путями расположены большие балконы, проход по которым пассажирам запрещён.</history>
    </station>

    <station>
      <name> Садовая </name>
      <date> 30 декабря 1991 года </date>
      <depth>	71 м </depth>
      <architects> А. И. Прибульский, Г. П. Кашихин, В. В. Попов, А. В. Гончаров </architects>
      <history> Станция открыта 30 декабря 1991 года при вводе в эксплуатацию участка Правобережной линии «Площадь Александра Невского» — «Достоевская» и служебной соединительной ветви «Достоевская» — «Садовая». Наименование получила по Садовой улице, пересекающей Сенную площадь, под которой расположен вестибюль станции. В проекте станция носила название «Площадь Мира-3».

        Станция не имеет павильона, вход в подуличный вестибюль осуществляется через подземный пешеходный переход, из которого имеется четыре выхода по разные стороны Сенной площади и Садовой улицы. Вестибюль и подземный переход выполнены по проекту архитекторов В. Г. Хильченко, К. Г. Леонтьевой и Ю. Ю. Подервянской. При реконструкции площади в 2003 году подземные спуски были перекрыты лёгкими одноэтажными торговыми павильонами.
        «Садовая» — односводчатая станция глубокого заложения (глубина — 71 м). Подземный зал сооружён по проекту архитекторов А. И. Прибульского, Г. П. Кашихина, Вл. В. Попова и А. В. Гончарова. Единственная из односводчатых станций глубокого заложения в Петербурге, имеющая два торцевых выхода и входящая в состав пересадочного узла.

        С северного торца станции находится выход в город: сперва пассажиры поднимаются по гранитной лестнице с латунными перилами, освещённой фонарями. Затем по S-образному пешеходному тоннелю пассажиры попадают к наклонному ходу, и поднимаются по одному из трёх эскалаторов.

        С другой стороны расположен переход на станцию «Сенная площадь». Переход на станцию «Спасская» осуществляется с середины платформы. Путевые стены и пол выложены красным гранитом со вставками серого гранита. Фриз путевой стены выполнен из белого мрамора, украшенного сверху анодированным под бронзу металлом.

        В центре зала установлена гранитная скамья и информационные стойки. Зал освещён лампами дневного света, установленными в светильники-металлоконструкции под потолком свода.
        Станция является частью единственного в городе трехстанционного пересадочного узла «Спасская» — «Сенная площадь» — «Садовая». </history>
    </station>

    <station>
      <name> Сенная площадь </name>
      <date> 1 июля 1963 </date>
      <depth>	≈ 55 м </depth>
      <architects> А. И. Прибульский, А. Я. Мачерет, В. В. Ганкевич </architects>
      <history> Станция открыта 1 июля 1963 года в составе участка «Технологический институт» — «Петроградская». Наименование получила из-за расположения на одноимённой площади. До 1 июля 1992 года носила название «Площадь Мира».
        Павильон выполнен по проекту архитекторов А. С. Гецкина, В. П. Шуваловой и располагается у Сенной площади, в непосредственной близости от места снесённой в 1961 году Успенской церкви (Спаса на Сенной). Обращён к площади широким витражом входа. Изначально планировалось встроить вестибюль в крупное здание общественного назначения.

        В июле 2007 года начальником метрополитена была обнародована информация о том, что вестибюль станции метро «Сенная площадь» будет «объединён с новым зданием, в котором разместится небольшой торговый центр», однако в связи с появившимся планами по восстановлению Успенской церкви наземный вестибюль станции, возможно, будет снесён. Тем не менее эти планы серьёзно не обсуждаются.

        «Сенная площадь» — пилонная станция глубокого заложения (глубина ≈ 55 м). Подземный зал сооружён по проекту архитекторов А. И. Прибульского, А. Я. Мачерета и В. В. Ганкевич.

        При открытии пилоны были облицованы мелкой серо-кремовой кафельной плиткой (т. н. «ириской»), торец центрального зала украшала надпись: «СССР оплот мира». Оформление станции простое, пилоны отделаны мрамором, путевые стены — голубой керамической плиткой (цвет мира). Лампы, освещающие центральный зал и платформы, скрыты за карнизами люверсных решёток, выполненных из анодированного металла.

        Наклонный ход, содержащий три эскалатора, расположен в северном торце станции.
        «Сенная площадь» является пересадочной на станцию «Садовая» линии 5. Переход выполнен в виде наклонного пешеходного Г-образного тоннеля с лестницей на «Сенной площади» и эскалатором на «Садовой». В середине зала расположена лестница, верхняя площадка которой находится над путями направления на станцию «Технологический институт». Это начало тоннеля c двусторонним пешеходным движением. После поворота пассажиры, спускаясь на три ступеньки, попадают в верхний эскалаторный зал перехода с четырьмя эскалаторами. Нижний эскалаторный зал примыкает к южному торцу станции «Садовая».

        7 марта 2009 года открыт переход на станцию «Спасская» линии 4 в южном торце «Сенной площади». С вводом этой станции возник первый в Петербургском метрополитене трёхстанционный пересадочный узел.


        10 июня 1999 года в 19:40 обрушился пятиметровый бетонный козырёк станционного павильона площадью около 50 квадратных метров, в результате чего погибли 7 человек. Для предотвращения подобных трагедий в будущем было принято решение укрепить козырьки всех станций метро или снять их. На «Сенной площади» козырёк не был восстановлен, павильон после ремонта приобрел новое оформление.
        3 апреля 2017 года произошёл взрыв в вагоне двигающегося поезда на перегоне между станциями «Сенная площадь» и «Технологический институт». В результате взрыва погибло 14 пассажиров, 73 пострадало. Мощность взрывных устройств составляет около 200—300 граммов в тротиловом эквиваленте.</history>
    </station>

    <station>
      <name> Спасская </name>
      <date> 7 марта 2009 года </date>
      <depth>	61 м </depth>
      <architects> Е. М. Рапопорт, В. Н. Морозова, В. Г. Хозацкий </architects>
      <history> «Спа́сская» — конечная станция Правобережной линии Петербургского метрополитена. Расположена между действующей станцией «Достоевская» и строящейся «Театральной». Входит в состав единственного в городе трёхстанционного пересадочного узла «Спасская» — «Садовая» — «Сенная площадь». С открытия в 2009 году и до 7 ноября 2013 года станция не имела собственного выхода в город.

        Названа в честь разрушенного храма Спас-на-Сенной, стоявшего на месте вестибюля станции метро «Сенная площадь».

        Станция введена в эксплуатацию 7 марта 2009 года без собственного выхода на поверхность. Вплоть до 7 ноября 2013 года выход со станции осуществлялся через станции «Садовая» и «Сенная площадь». Строительство вестибюля началось в феврале 2011 года, а 2 апреля 2012 года началась проходка наклонного хода. После неоднократных переносов сроков 7 ноября 2013 года вестибюль был торжественно открыт. Впоследствии над вестибюлем станции планируется возвести новый торгово-развлекательный комплекс «Пик-2», куда после реконструкции будет встроен и вестибюль станции «Сенная площадь».
        Напротив выхода в город находится памятный знак «Зодчеству Петербурга», представляющий собой круглый медальон, на котором выбиты фамилии выдающихся архитекторов города, однако в нём содержатся ошибки: «Деламот» вместо Валлен-Деламот (фр. Jean-Baptiste Vallin de la Mothe), «Детомон» вместо Тома де Томон (фр. Jean-François Thomas de Thomon), фамилия архитектора Огюста Монферрана (фр. Henri Louis Auguste Ricard de Montferrand), автора Исаакиевского собора, написана с одной «р». Отсутствует какой-либо порядок при упоминании династий зодчих: братья Косяковы — «Косяковы», в то время, как архитекторы Шарлемани (отец и два сына) — «Бр. Шарлемани», фамилия братьев Квасовых (Андрея и Алексея) внесена в список в единственном числе. Николай Бенуа и его сын Леонтий Бенуа так же, как И. А. Фомин и сын И. И. Фомин, записаны отдельно, причём инициалы Бенуа стоят перед фамилиями, а Фоминых — после; фамилии архитекторов Китнеров и Шаубов — в единственном числе.</history>
    </station>

    <station>
      <name> Спортивная </name>
      <date> 15 сентября 1997 года </date>
      <depth>	64 м </depth>
      <architects> А. С. Константинов, В. С. Волонсевич, О. А. Кузнецов </architects>
      <history> Станция открыта 15 сентября 1997 года в составе участка «Садовая» — «Чкаловская». Название связано с близостью двух крупных спортивных объектов — стадиона «Петровский» и дворца спорта «Юбилейный». В проекте станция носила название «Тучков мост».

        27 мая 2015 года был введён в эксплуатацию второй выход со «Спортивной», расположенный на Васильевском острове, по другую сторону Тучкова моста. Второй вестибюль соединен со станцией 300-метровым подземным пассажирским тоннелем, снабжённым уникальным для Петербургского метрополитена траволатором.
                                                Станция имеет два вестибюля — северный и южный.
        Северный вестибюль открыт вместе со станцией 15 сентября 1997 года. Вестибюль является подземным, находится на территории муниципального округа «Введенский» на Петроградской стороне, вход в него осуществляется через подземный переход с увеличенным холлом. Выходы из перехода ведут на Большой проспект Петроградской стороны и проспект Добролюбова.

        Оформление первого вестибюля посвящено спортивной тематике. Над наклонным ходом расположено мозаичное панно «Олимпийский огонь» работы художника Александра Быстрова, оно композиционно перекликается с медальонами на стенах. Мозаичные композиции сомасштабны кессонированному подсвеченному потолку и дополнены боковыми «греческими» светильниками, которые освещают потолок над эскалаторами. Над турникетами и кассами использован тот же приём, что и на станции «Гражданский проспект»: подвесной потолок выполнен в виде металлической решётки, и при подсветке потолка создаётся иллюзия окна в небо. Балконы по обе стороны от эскалаторного подъёма освещены металлическими светильниками.

        Строительство южного вестибюля началось в 2013 году, а торжественное открытие состоялось в День Города — 27 мая 2015 года. Второй вестибюль также является подземным, он расположен на Васильевском острове, на пересечении набережной Макарова и Кадетской и 1-й линий. Выходы, соединённые с подземным вестибюлем, находятся на разных сторонах предмостной площади.

        «Малые» выходы, расположенные по обе стороны Тучкова моста, выполнены в виде обычных лестничных спусков. Два «больших» основных выхода, расположенные на набережной Макарова и Кадетской и 1-й линиях, имеют остеклённый павильон, а также снабжены дверными группами и малыми эскалаторами для спуска в подземный переход.

        Оформление вестибюля продолжает спортивную тематику. Стена аванзала украшена композицией-барельефом абстрактного стиля, состоящим из девяти сортов мрамора. Пространство над наклонным ходом венчает стандартное для новых станций Петербургского метрополитена мозаичное панно работы мастерской А. К. Быстрова, изображающее олимпийских богов.

        Выход расположен в южном торце нижнего яруса. Для облегчения передвижения пассажиров тоннель под Малой Невой оснащается траволаторами (два участка по три траволатора). Это первый подобный опыт в Петербургском метрополитене. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Старая Деревня </name>
      <date> 14 января 1999 </date>
      <depth> ≈ 61 м </depth>
      <architects> В. Н. Щербин, И. П. Макаюда </architects>
      <history> «Ста́рая Дере́вня» — станция Петербургского метрополитена. Входит в состав Фрунзенско-Приморской линии, расположена между станциями «Крестовский остров» и «Комендантский проспект». До ввода в эксплуатацию участка «Достоевская» — «Спасская» 7 марта 2009 года временно входила в состав Правобережной линии.

        Станция открыта 14 января 1999 года в составе участка «Чкаловская» — «Старая Деревня» (без станции «Крестовский остров»). Названа по расположению в одноимённом историческом районе. В проекте носила название «Сестрорецкая».

        Павильон станции выполнен на возвышении и располагается на Торфяной дороге, рядом с одноимённой железнодорожной платформой Сестрорецкого направления (прежнее название — «11-й километр»). Выполнен в виде круглого в плане двухэтажного кирпичного здания, в южной части которого расположены служебные помещения, а в северной — двухсветный остеклённый зал для входа и выхода пассажиров.

        Остеклённый витражами вестибюль с лестницами на запад и восток стоит на высоком стилобате и защищен кровлей, которая по периметру крыши опирается на десять арок высотой 6 метров. В крыше имеется крестообразный фонарь дневного света. Кассовый и эскалаторный залы вестибюля не объединены друг с другом и поэтому имеют различную архитектуру.

        Куполообразной формы потолок эскалаторного зала украшает кольцевая люстра с оригинальными светильниками. Освещение решено в виде светильников дневного света на алюминиевых подвесных потолках.

        В облицовке фасадов и отделке интерьеров использованы анодированный алюминий и натуральный камень — мрамор, гранит и сааремский доломит.

        Облицованный гранитом наружный балкон вестибюля, который смотрел прямо на троллейбусное кольцо, недолго оставался в своём первозданном виде. В конце 1999 года он был отгорожен от остановки рядом ларьков, которые убрали в 2007 году. Однако практически сразу балкон перекрыли уже полностью, и начали встраивать в вестибюль торговый комплекс, который был сдан под цветочные павильоны и книжный магазин в октябре 2008 года. Тем самым первоначальный облик вестибюля утрачен. К тому же на 6 метров сузилось пространство у главного входа станции, предназначенное для ожидающих наземного транспорта пассажиров.

        Освещение вестибюля снаружи до сих пор не обрело свои окончательные формы. Сначала главный вход освещался двумя парами обычных уличных фонарей, расположенных на колоннах и содержащих в себе натриевые лампы. Затем были смонтированы лампы дневного света на потолке. Однако из-за упомянутого строительства торговых рядов их тоже демонтировали.

        «Старая Деревня» — односводчатая станция глубокого заложения (глубина ≈ 61 м). Выполнена по проекту архитекторов В. Н. Щербина и И. П. Макаюда. По оси платформы установлено семь высоких светильников-торшеров, стилизованных под городские фонари. Чугунные торшеры в верхней их части имеют по девять оригинальных светильников, в нижней части окольцованы деревянными скамьями для отдыха пассажиров, а также орнаментированными чугунными плитами на полу.

        Путевые стены облицованы серо-голубоватым уральским мрамором «уфалей» и имеют сильно протяженные арки неглубокого рельефа, похожие на арки мостов. Путевые двери выполнены из алюминия, по форме и рисунку напоминают двери, установленные на станции «Политехническая». Кроме этого, на стенах расположены небольшие решётки, по виду похожие на медные с цветочным рисунком. Мраморные арки также украшают и торцевые стены служебных помещений.

        В торцевой стене перронного зала, в окне центральной арки расположена мозаика (художник А. К. Быстров), передающая живописный образ приморского пейзажа. Платформа станции облицована красным гранитом.

        Наклонный ход, содержащий четыре эскалатора, расположен в северном торце станции. Впервые его диаметр здесь увеличен до 10,5 м, что подсказано опытом эксплуатации таких сооружений в сложных инженерно-геологических условиях Санкт-Петербурга. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Технологический институт </name>
      <date> 15 ноября 1955 </date>
      <depth>	60 м </depth>
      <architects> А. М. Соколов, А. К. Андреев </architects>
      <history> «Технологический институт» — единственный действующий кроссплатформенный узел Петербургского метрополитена. Расположен на Кировско-Выборгской линии между станциями «Балтийская» и «Пушкинская», а также на Московско-Петроградской между «Сенной площадью» и «Фрунзенской». Самая большая по размеру станция первой очереди метрополитена.

        Станция состоит из двух залов, первый из которых был открыт 15 ноября 1955 года в составе первой очереди метрополитена «Автово» — «Площадь Восстания». Название связано с тем, что наземный вестибюль находится в непосредственной близости от Технологического института. В этом же здании находится Управление метрополитена.

        15 декабря 2011 года Советом по сохранению культурного наследия станция внесена в единый государственный реестр объектов культурного наследия регионального значения.

        Вестибюль станции встроен в здание Управления Петербургского метрополитена, расположенное на углу Московского и Загородного проспектов и построенное в виде полукруглого монументального трёхэтажного здания мягкого бежевого цвета, фасад которого украшает длинная колоннада высоких полуколонн с каннелюрами. Цоколь здания выполнен из рустованных гранитных блоков.

        Здание было построено на месте снесённого для нужд будущего метрополитена дома Н. М. Рулёва.

        На входе в вестибюль имеется круглый в плане аванзал с высоким куполом, покрытым анодированными металлическими пластинами. В одной из арок на стене планировалось сделать панно с изображением Сталина, стоящего на лестнице.

        На карнизе купола в проекте имелась надпись:

                                                «Слава Сталину великому зодчему коммунизма корифею науки!»

        Далее идёт развилка, ведущая в кассовые залы, имеющие два разных наклонных хода — один ведёт в первый зал, другой — во второй зал. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Удельная </name>
      <date> 6 ноября 1982 года </date>
      <depth> ≈ 64 м </depth>
      <architects> А. С. Гецкин, В. Г. Хильченко, В. Н. Выдрин </architects>
      <history> Станция открыта 6 ноября 1982 года в составе участка «Петроградская» — «Удельная». Наименование своё получила, как и одноимённая железнодорожная станция, из-за расположения в историческом районе Удельная.

        Павильон выполнен по проекту архитектора В. Н. Выдрина и располагается в сквере между Елецкой и Енотаевской улицами, вблизи одноимённой железнодорожной станции. В 2016 году освещение в вестибюле заменено на светодиодное, люстра оригинальной конструкции демонтирована.

        «Удельная» — односводчатая станция глубокого заложения (глубина ≈ 64 м). Подземный зал сооружён по проекту архитекторов А. С. Гецкина, В. Г. Хильченко и В. Н. Выдрина. Главный инженер проекта — Г. П. Конончук (ЛМГТ).

        Торцевую стену подземного зала украшает барельеф В. И. Ленина, под которым помещён текст:

                            В начале августа 1917 года В. И. Ленин, скрываясь от преследования Временного буржуазного правительства, нелегально уехал на паровозе № 293 с железнодорожной станции Удельная в Финляндию. В начале октября 1917 года возвратился в Петроград для руководства подготовкой вооружённого восстания.

        Лампы освещения, смонтированные в нишах свода перронного зала, закрыты декоративными решётками.

        В 2000 году освещение станции было заменено с ртутных ламп на натриевые, а в 2016 году — на светодиодные.

        Наклонный ход, содержащий четыре эскалатора, расположен в южном торце станции.

        На станции планируются работы по капитальному ремонту вестибюля и наклонного хода: в октябре 2019 года должны быть подведены итоги тендера на разработку документации для предстоящей реконструкции.
      </history>
    </station>

    <station>
      <name> Улица Дыбенко </name>
      <date> 1 октября 1987 </date>
      <depth>	≈ 65 м </depth>
      <architects> О. Г. Кравцов, М. П. Антонов, Г. А. Васильев </architects>
      <history> «Улица Дыбе́нко» — конечная станция Правобережной линии Петербургского метрополитена. Открыта 1 октября 1987 года в составе участка «Проспект Большевиков» — «Улица Дыбенко». Наименование получила по расположению на одноимённой улице. Единственная в городе станция названная по имени проезда, в названии которой присутствует слово «улица». Самая восточная станция метро на правобережье Невы: ещё более восточной является станция метро «Рыбацкое» в том же Невском районе на левом берегу Невы, расположенная на 1 минуту восточнее «Улицы Дыбенко».

        В проекте станция носила названия «Красных комиссаров» (это название было отражено в официальном карманном календарике со схемой метро) и «Весёлый посёлок».

        В 2007 году и Метрополитен, и Топонимическая комиссия Петербурга подтвердили, что в 2006 году было подготовлено решение о переименовании станции в «Весёлый посёлок». Решение могло вступить в силу только при условии подписи губернатора.

        В конце лета 2007 года Топонимическая комиссия приняла решение рекомендовать правительству города это переименование, и если бы правительство города приняло утвердительное решение по этому вопросу, то после ввода в эксплуатацию Фрунзенского радиуса, при изменении всей системы оповещения были бы изменены и названия станций. В Топонимической комиссии оценивали возможность переименования как 50 на 50 и в итоге переименование не состоялось.

        Павильон станции выполнен по проекту архитекторов В. Г. Хильченко, К. Г. Леонтьевой и располагается на пересечении проспекта Большевиков и улицы Дыбенко. Выполнен в форме четырёхугольника, с высоким гранитным порталом, устроенным на скошенном углу, который ориентирован к перекрёстку. Витражная плоскость портала несколько заглублена в объём павильона. К проспекту и улице павильон обращён глухими, облицованными известняком стенами, «обогащенными» одним элементом — нишами.

        Эскалаторный зал перекрыт железобетонным куполом. Уходящий вверх шатёр подсвечивается массивным «фартуком», опоясывающим зал по кругу.

        «Улица Дыбенко» — колонно-стеновая станция глубокого заложения (глубина ≈ 61 м). Сооружена по проекту архитекторов О. Г. Кравцова, М. П. Антонова и Г. А. Васильева.

        Тематика художественного оформления станции — революционная борьба за светлые идеалы. Порталы перронного зала, формирующие двухрядную колоннаду станции, облицованы тёмно-серым гранитом. Путевые стены выложены бело-жёлтым мрамором. Белый свод подземного зала подсвечивается закарнизными лампами.

        Ряды колонн прерываются короткими стенками в начале, середине и конце зала. Они украшены шестью мозаичными композициями, выполненными из камня. На художественно оформленных мозаиках-пиктограммах изображены: сноп пшеницы; строй штыков; серп; молот; пламя; развевающийся флаг.

        Торец центрального зала украшает большое мозаичное панно, также сделанное из камня. На панно изображена молодая, одетая в кожанку женщина, с винтовкой в одной руке и книгой с лозунгом «СВОБОДА МИР БРАТСТВО РАВЕНСТВО ТРУД» в другой, олицетворяющая молодую Советскую Республику (художники И. Г. Уралов, С. Н. Репин, Н. П. Фомин и В. В. Сухов).

        Наклонный ход, содержащий четыре эскалатора, расположен в южном торце станции; в 2019 году светильники наклонного хода были заменены со «световых столбиков» на «факелы».

        14 ноября 2011 года на станции метро «Улица Дыбенко» скончался от сердечного приступа легендарный российский диджей MC Вспышкин, переживший ленинградскую блокаду.

        За вестибюлем станции находится не вентиляционная шахта, как обычно, а шахтный ствол № 534 ОАО «Метрострой». Их обычно убирают при окончании строительства и преобразовывают в вентшахты. Однако, в связи с тем, что планируется продолжение строительства линии в Кудрово, шахтный ствол был оставлен. Однако на его шкивах отсутствуют лебёдочные тросы, так как подъёмное оборудование демонтировано. Сама шахта существует ещё с 1982 года и таким образом является старейшей рабочей шахтой метростроя в Ленинграде-Петербурге. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Фрунзенская </name>
      <date> 29 апреля 1961 </date>
      <depth>	≈ 39 м </depth>
      <architects> Б. Н. Журавлёв </architects>
      <history> Станция открыта 29 апреля 1961 года в составе участка «Парк Победы» — «Технологический институт». Наименование получила в честь революционера, советского государственного и военного деятеля М. В. Фрунзе, а также по находящемуся вблизи универмагу «Фрунзенский». В проекте станция носила название «Обводный канал».

        Павильон станции выполнен по проекту архитекторов А. С. Гецкина, В. П. Шуваловой и располагается в промзоне на Московском проспекте между домами № 65 и 73, недалеко от набережной Обводного канала. Сооружён по типовому проекту (аналогичен павильонам станций «Парк Победы», «Электросила») и представляет собой круглое в плане здание с куполом и застеклёнными входами, напоминающее киоск.

        В 2005 году было заменено освещение. В мае 2006 года произведены работы по обновлению остекления станции. С декабря 2010 по март 2012 года на станции производились работы по замене покрытия полов и кафельной плитки на стенах мраморной облицовкой.

        «Фрунзенская» — станция пилонного типа с укороченным центральным нефом (залом) глубокого заложения (глубина ≈ 39 м). Подземный зал сооружён по проекту архитектора Б. Н. Журавлёва (мастерская № 6 института «Ленпроект»). Облицован зал белым полированным мрамором.

        Торцевую часть центрального зала украшает барельеф из алюминия и красной смальты, с изображением М. В. Фрунзе на коне, в окружении красноармейцев и на фоне боевых знамён (скульптор В. И. Сычёв). В проекте архитектора Б. Н. Журавлёва было другое украшение торца — на красном фоне голова Ленина с текстом: «Все силы на выполнение семилетки!»[3].

        Перронный зал выполнен просто: пилоны, облицованные белым мрамором, расширяются вверх, путевые стены были покрыты кафельной плиткой, позже заменены на мрамор.

        Наклонный ход, содержащий три эскалатора, расположен в северном торце центрального зала. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Чёрная речка </name>
      <date> 4 ноября 1982 года </date>
      <depth>	≈ 67 м </depth>
      <architects> Г. Н. Булдаков, В. Н. Щербин, А. П. Волкова </architects>
      <history> Станция открыта 6 ноября 1982 года в составе участка «Петроградская» — «Удельная». Станция могла получить наименование из-за расположения в историческом районе Новая Деревня, но перронный зал станции было решено оформить, связав с Чёрной речкой, известной по дуэли А. С. Пушкина. По этой причине станция получила имя «Чёрная речка», впоследствии это название прижилось и воспринимается как название округа.

        Павильон станции выполнен по проекту архитекторов В. Г. Хильченко, И. Е. Сергеевой, Н. А. Виноградовой и располагается на возвышении вблизи примыкания улиц Академика Крылова, Савушкина и Торжковской (недалеко от места дуэли Пушкина, где он был смертельно ранен). Станция находится в сквере вблизи дачи Салтыковой.

        Передний фасад здания застеклён, задняя часть отдана под служебные помещения, имеющие окна, выходящие в сквер перед Приморским проспектом, к вестибюлю также пристроены торговые павильоны, в которых с февраля 2007 года располагаются цветочные магазины, до 2006 года там располагались обычные торговые киоски, которые затем были снесены, и несколько месяцев территория переустраивалась.

        Вход и выход в вестибюле располагаются по разные его стороны: вход — со стороны улицы Савушкина, а выход ведёт к улице Академика Крылова. Потолок внутри вестибюля набран из сборных армоцементных элементов. Освещение внутри вестибюля сделано в виде люминесцентных ламп, закрытых металлическими плафонами. До 2005 года плафонов на лампах не было, они были сняты ещё в конце 1980-х годов в связи с недостаточностью света, но затем поставлены заново. Стены кассового зала отделаны белым мрамором.

        В 2009 году к фасаду вестибюля были пристроены дополнительные торговые помещения, из-за чего первоначальный вид павильона станции был утрачен.

        В 2015 году входы в вестибюль станции были реконструированы для удобства прохода маломобильных групп населения.

        «Чёрная речка» — односводчатая станция глубокого заложения (глубина ≈ 67 м). Подземный зал сооружён по проекту архитекторов Г. Н. Булдакова, В. Н. Щербина и А. П. Волковой.

        Главный инженер проекта — Конончук Г. П. (ЛМГТ).

        К своду подземного вестибюля станции подвешено восемь большого размера и оригинальной формы люстр. В люстры вмонтированы люминесцентные лампы. Путевые стены облицованы лабрадоритом, сверху — узкая полоска кафельной плитки и белого мрамора.
        Скульптура Пушкина в торце станции

        В торце подземного зала (станция открывалась в год 145-летия со дня гибели поэта) установлена бронзовая скульптура А. С. Пушкина работы М. К. Аникушина. (Скульптура на самом деле гипсовая, покрытая бронзовой краской).

        Сам торец облицован белым мрамором, пол — серым гранитом. Под каждой люстрой имеется рисунок в виде чёрного квадрата из сааремского доломита.

        В середине 1990-х годов на станции проводился ремонт облицовки, отчасти было заменено напольное покрытие, переоблицована торцевая стена, часть белого мрамора на путевой стене заменена кафельной плиткой.

        Наклонный ход, содержащий три эскалатора, расположен в южном торце станции; в 2018 году светильники наклонного хода были заменены со «световых столбиков» на «факелы». К эскалатору ведёт широкая лестница, аналогичная таким же лестницам на станциях «Пионерская» и «Проспект Большевиков». </history>
    </station>

    <station>
      <name> Чернышевская </name>
      <date> 1 сентября 1958 года </date>
      <depth>	70 м </depth>
      <architects> А. В. Жук, С. Г. Майофис </architects>
      <history> Станция открыта 1 сентября 1958 года на действующем участке второй очереди метрополитена «Площадь Восстания» — «Площадь Ленина». Названа в честь философа, писателя и литературного критика Николая Чернышевского и одноимённого проспекта. В проекте станция носила название «Кирочная».

        Темой конкурса проектов оформления станции стала деятельность русских революционных демократов. Конкурс проектов совпал с появлением в печати постановления «Об устранении излишеств в проектировании и строительстве» от 4 ноября 1955 года, что привело к значительному отличию между оформлением станций первой и второй очередей Ленинградского метрополитена.

        Павильон станции выполнен по проекту архитекторов А. С. Гецкина и В. П. Шуваловой в виде высокого пятигранника с большим витражом на главном фасаде. Он расположен на проспекте Чернышевского между Фурштатской и Кирочной улицами. Вестибюль украшен рельефом с портретом Николая Гавриловича Чернышевского. Наклонный ход, содержащий три эскалатора, входит в северный торец станции. Как и на «Площади Ленина», на «Чернышевской» установлены одинаковые, самые высокие в мире на момент открытия эскалаторы (высота подъёма 65,8 метров, длина наклонной части 131,6 метров, 755 ступеней, каждый поручень — петля длиной 290 метров). Балюстрады эскалаторов сохранили оригинальные бордовые панели и светильники.

        На месте вестибюля находилась Николаевская гвардейская богадельня, построенная по проекту архитектора Н. А. Архангельского и церковь Святых Космы и Дамиана лейб-гвардии Сапёрного батальона, снесённые в советское время.

        «Чернышевская» — пилонная станция с укороченным центральным нефом (залом) глубокого заложения (глубина 70 м). Является одной из самых глубоких в Петербургском метрополитене. Первоначально планировалось построить станцию закрытого типа с платформенными раздвижными дверьми по краям платформ.

        Центральный зал станции расположен в северном конце платформ (ближе к станции «Площадь Ленина»).

        Подземный зал сооружён по проекту архитекторов А. В. Жука и С. Г. Майофиса.

        Станция строилась в период борьбы с архитектурными излишествами и поэтому является интересным памятником перехода от сталинского ампира к экономной и функциональной хрущёвской архитектуре.

        На всей подземной станции использовано закарнизное освещение. Это была первая станция, на которой проектировщики полностью отказались от люстр и светильников. В 2017 году над пилонами установлены дополнительные светильники в виде светящихся полос. Путевые стены облицованы кафельной плиткой. Украшением станции можно посчитать лишь серебристые вентиляционные решётки на пилонах и серый мрамор. После замены пола в центральном зале уложены черные и белые плитки в шахматном порядке. На станционных платформах это выглядит как белая расчёска, повернутая зубчиками к стене.

        На путевых стенах перронных залов плитка двух цветов: снизу — чёрного, сверху — белого, также использованы карнизы из серого мрамора. На дверях путевых стен установлены декоративные решётки.

        В 2003—2004 годах кафельная плитка на путевых стенах была полностью заменена, что придало станции более аккуратный вид. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Чкаловская </name>
      <date> 15 сентября 1997 года </date>
      <depth>	≈ 60 м </depth>
      <architects> В. С. Волонсевич, А. С. Константинов </architects>
      <history> «Чка́ловская» — станция Петербургского метрополитена. Входит в состав Фрунзенско-Приморской линии, расположена между станциями «Спортивная» и «Крестовский остров». До ввода в эксплуатацию участка «Достоевская» — «Спасская» 7 марта 2009 года эксплуатировалась в составе Правобережной линии.

        Станция открыта 15 сентября 1997 года в составе участка «Садовая» — «Чкаловская». Названа по одноимённому проспекту.

        Павильон станции стоит на стилобате и располагается на пересечении Большой Зелениной улицы и Чкаловского проспекта. На ступенях, ведущих ко входу на станцию, установлен бюст В. П. Чкалова работы скульптора В. Свешникова. В вестибюле есть выход на Ропшинскую улицу, который в данный момент не используется, а над эскалаторным ходом расположен большой балкон, соединяющий служебные помещения.

        «Чкаловская» — односводчатая станция глубокого заложения (глубина ≈ 60 м). Выполнена по проекту архитекторов В. С. Волонсевича и А. С. Константинова.

        Тематика художественного оформления станции посвящена авиации. Торец подземного зала украшает витраж с изображением человека, чей силуэт плавно переходит в очертания самолета. Рисунок на посадочной платформе напоминает разметку на аэродроме, а металлические светильники над путями стилизованы под конструктивные элементы самолёта АНТ-6. Светильники на эскалаторной галерее выполнены в виде пропеллеров.

        Оригинальные указатели на станции были выполнены вместе со скамейками, расположенными в центре зала. Позднее, в рамках информационного переоснащения станций, они были заменены на стандартные для станций-односводов указатели. Путевые двери, выполненные из алюминия, по форме и рисунку напоминают двери, установленные на путевых стенах станции «Политехническая».

        Наклонный ход, в котором расположены эскалатора, расположен в северном торце станции. Светильники установлены на своде наклонного хода. </history>
    </station>

    <station>
      <name> Электросила </name>
      <date> 29 апреля 1961 года </date>
      <depth>	≈ 35 м </depth>
      <architects> Г. М. Вланин, С. И. Евдокимов, Н. В. Устинович </architects>
      <history> Станция открыта 29 апреля 1961 года в составе участка «Парк Победы» — «Технологический институт». Наименование получила из-за близости к главному корпусу крупнейшего предприятия советского электромашиностроения — «Электросила».

        Павильон станции выполнен по проекту архитекторов А. С. Гецкина, В. П. Шуваловой и располагается на Московском проспекте, у начала улицы Решетникова.

        Павильон сооружён по типовому проекту (аналогичен павильонам станций «Парк Победы», «Фрунзенская», «Горьковская») и представляет собой здание круглой формы в плане, с куполом и застеклёнными входами, напоминающее киоск.

        «Электросила» — станция глубокого заложения пилонного типа с укороченным центральным нефом (залом) (глубина ≈ 35 м). Станция завершает серию из семи пилонных станций на второй линии, идущих подряд. Подземный зал сооружён по проекту архитекторов Г. М. Вланина, С. И. Евдокимова и Н. В. Устинович.

        Тематика художественного оформления станции посвящена развитию энергетики в Советском Союзе (план Государственной электрификации России — ГОЭЛРО). До размещения служебного помещения торцевую часть центрального зала украшало керамическое панно «Электрификация СССР» (художник Г. А. Шилло). На юго-западе схематического мозаичного изображения СССР набраны слова, принадлежащие В. И. Ленину:

                                  Коммунизм — это есть советская власть плюс электрификация всей страны
                                  «Ленин»

        В проёмах помещены светильники в виде компактных, геометризированных по форме блоков.

        Наклонный ход (выход со станции), содержащий три эскалатора, расположен в южном торце центрального нефа (зала).

        В 2009—2011 годах на станции производился капитальный ремонт облицовки путевых стен и стен перронных залов, покрытия платформ.</history>
    </station>
  </stations>
</resources>